<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="77"><page Index="1"/><page Index="2"/><page Index="3"><![CDATA[DAFTAR ISI





              DAFTAR ISI ..............................................................................................I

              KI-KD .................................................................................................... II


              KATA PENGANTAR .................................................................................... III

              FUNGSI ORGAN TUBUH MANUSIA DAN HEWAN .................................................. 1

                A. ORGAN GERAK MANUSIA DAN HEWAN ..................................................................................................... 1


                B. ORGAN PERNAPASAN MANUSIA DAN HEWAN ....................................................................................... 13

                C. ORGAN PENCERNAAN MAKANAN MANUSIA ........................................................................................... 17

                C.  ORGAN PEREDARAN DARAH MANUSIA .................................................................................................. 31

              TUMBUHAN HIJAU       .................................................................................... 35


                A.    PROSES    TUMBUHAN    HIJAU    MENGOLAH MAKANAN ............................................................. 35

                B.  MANUSIA  DAN  HEWAN  BERGANTUNG  PADA TUMBUHAN HIJAU .................................... 37

              PENYESUAIAN DIRI MAKHLUK HIDUP TERHADAP LINGKUNGANNYA ........................... 39

                A. PENYESUAIAN DIRI HEWAN TERHADAP LINGKUNGAN ................................................................... 39


                B. PENYESUAIAN DIRI TUMBUHAN TERHADAP LINGKUNGAN ........................................................... 46

              BENDA DAN SIFATNYA ............................................................................... 50

                PENYUSUNNYA ..................................................................................................................................................... 50

                B. PERUBAHAN SIFAT BENDA .......................................................................................................................... 54


              RANGKUMAN ............................................................................................ 58

              LATIHAN SOAL ........................................................................................ 63

              BIOGRAFI PENULIS .................................................................................... 71







                                                              I]]></page><page Index="4"><![CDATA[KI-KD


                                 KD Muatan Pelajaran IPA Kelas 5 Semester 1 K13

                  •  3.1 Menjelaskan alat gerak dan fungsinya pada hewan dan manusia serta cara

                      memelihara Kesehatan alat gerak manusia.

                  •  4.1 Membuat model sederhana alat gerak manusia atau hewan.

                  •  3.2 Memahami organ pernapasan dan fungsinya pada hewan dan manusia serta

                      cara memelihara Kesehatan organ pernapasan manusia.


                  •  4.2 Membuat model sederhana organ pernapasan manusia.

                  •  3.3 Menjelaskan organ pencernaan dan fungsinya pada hewan dan manusia serta

                      cara memelihara Kesehatan organ pencernaan manusia.

                  •  4.3 Menyajikan karya tentang konsep organ dan fungsi pencernaan pada hewan

                      atau manusia

                  •  3.4 Menjelaskan organ peredaran darah dan fungsinya pada hewan dan manusia

                      serta cara memelihara Kesehatan organ peredaran darah manusia.


                  •  4.4 Menyajikan karya tentang organ peredaran darah manusia.

                  •  3.5 Menganalisis hubungan antar komponen ekosistem dan jaring – jaring

                      makanan di lingkungan sekitar.

                  •  4.5 Membuat karya tentang konsep jaring-jaring makanan dalam suatu

                      ekosistem.





















                                                             II]]></page><page Index="5"><![CDATA[KATA PENGANTAR




                      Puji dan syukur  kami panjatkan kehadirat Tuhan Yang Maha Esa karena dapat


               terselesaikannya modul IPA Semester 1 Kelas V MI/SD. Modul ini bertujuan untuk

               membantu siswa MI/SD dalam memahami penggunaan dan pengembangan konsep-

               konsep baru agar lebih terarah. Kami berharap bahwa modul ini juga dapat menambah

               referensi bagi siswa MI/SD dalam pembelajaran IPA.

                      Dalam modul ini membuat tentang uraian materi-materi yang berkaitan dengan

               IPA Semester 1 Kelas V MI/SD. Selain itu untuk memudahkan pemahaman juga


               terdapat rangkuman. Kami juga menyisipkan video-video pembelajaran terkait dengan

               materi ini serta info-info tentang sains yang berkaitan dengan materi. Kami berusaha

               menyusun modul IPA terpadu MI/SD ini sesuai dengan kebutuhan siswa dan guru

               sehingga dapat terjadi kegiatan belajar mengajar yang lebih komunikatif dan optimal.

                      Akhirnya, kami mengucapkan terimakasih kepada semua pihak yang telah


               membantu dalam penyusunan modul ini, semoga dapat memberikan andil dalam

               kemajuan siswa mempelajari IPA. Kami menyadari bahwa masih banyak kekurangan

               dalam penyusunan modul ini. Untuk itu, kritik dan saran bagi kesempurnaan modul ini

               sangat kami harapkan. Semoga modul ini dapat memberikan manfaat bagi

               pembentukan ketrampilan generic dan hasil belajar siswa dalam penerapan IPA

               Semester 1 Kelas V MI/SD di kehidupan sehari – hari.




                                                                 Bandar Lampung, 15 November 2021






                                                                 Penyusun

                                                             III]]></page><page Index="6"><![CDATA[FUNGSI ORGAN TUBUH MANUSIA DAN HEWAN

                   A. ORGAN GERAK MANUSIA DAN HEWAN
                       1.  Alat gerak hewan dan fungsinya
                              Seperti  halnya  manusia,  hewan  juga  bergerak.  Semua  makhluk  hidup
                          memiliki penggerak atau alat gerak.penggerak dalam biologi adalah berbagai

                          gerakan organisme (baik uniseluler maupun multiseluler) untuk mendorong diri
                          dari satu tempat ke tempat lain.
                              Hewan secara aktif bergerak untuk mencari makanan, berburu, berimigrasi,
                          membangun  sarang,  menghindari  diri  dari  predator,  ataupun  mengintai
                          mangsanya. Jika manusia memiliki alat gerak berupa tangan dan kaki, hewan
                          memiliki alat gerak yang disesuaikan dengan lingkungan hidupnya. Setiap hewan

                          memiliki gerak yang sesuai dengan aktivitasnya dan tempat hidupnya. Seperti
                          hewan-hewan berikut:
                          a). Ikan
                              Ikan memiliki gerak sirip dan ekor yang berfungsi untuk berenang





















                          b). Reptilia

                              Reptilia memiliki alat gerak kaki seperti buaya, otot perut seperti ular,
                              dan kaki dayung seperti penyu yang berfungsi untuk berjalan, merayap,
                              memanjat dan berenang.


















                                                              1]]></page><page Index="7"><![CDATA[c). Amfibi
                              Ampibi memiliki alat gerak kaki seperti katak yang berfungsi untuk
                              berjalan, melompat dan berenang.




































                          d). Burung
                              Burung memiliki alat gerak kaki dan sayap yang berfungsi untuk berjalan,
                              berlari, terbang dan berenang.





                                                               2]]></page><page Index="8"><![CDATA[e). Mamalia
                              Mamalia memiliki alat gerak kaki misalnya sapi, anjing, dan kucing yang
                              berfungsi untuk berjalam, berlari, melompat. Dan sirip misalnya lumba-
                              lumba dan paus berfungsi untuk berenang.













































                                                              3]]></page><page Index="9"><![CDATA[2.  Alat gerak pada hewan vertebrata dan invertebrata
                              Hewan vertebrata adalah hewan yang memiliki tulang belakang pada
                           tubuhnya, sedangkan hewan invertebrata adalah hewan yang tidak memiliki

                           tulang belakang pada tubuhnya.
                           Contoh hewan vertebrata: ikan, katak, penyu, ayam, burung, singa, dan
                           kanguru.
                           Contoh hewan invertebrata: laba-laba, udang, ubur-ubur, kupu-kupu,
                           cacing, bintang laut, lintah, dan semut.


                       3.  Perbedaan alat gerak hewan vertebrata dan invertebrata
                              Hewan vertebrata adalah hewan yang memiliki tulang belakang dan juga
                           struktur tubuh yang sempurna di dalam tubuhnya, memiliki organ pernafasan
                           yang komplek dan sempurna, sepertu paru-paru dan insang, memiliki bentuk

                           tubuh yang simetri bilateral, memiliki peredaran darah tertutup, memiliki
                           alat pencernaan yang memanjang.
                              Hewan invertebrate adalah hewan yang tidak memiliki tulang belakang
                           pada tubuhnya, hanya memiliki anatomi tubuh yang sederhana, menggunakan
                           kulit, trakea atau insang sebagai alat pencernaan, memiliki bentuk tubuh
                           simetri bilateral atau simetri radial, memiliki peredarn darah terbuka, alat

                           penernaan sederhana.


                       4.  Rangka manusia
                           Perlu kalian ketahui bahwa setiap rangka masing-masing memiliki nama,

                           namun secara garis besar rangka manusia dikelompokkan menjadi 3 bagian
                           utama, yaitu:
                       1.  Rangka kepala (tengkorak)
                       2.  Rangka badan
                       3.  Rangka anggota gerak (tangan dan kaki)





















                                                               4]]></page><page Index="10"><![CDATA[gambar 2. Rangka manusia dan bagian bagiannya


                      Marilah kita pelajari secara rinci setiap rangka manusia.
                      1.  Rangka kepala (tengkorak)
                          Bagian tengkorak tersusun atas tulang-tulang berbentuk pipih yang saling

                          berhubungan dan membentuk sebuah rongga.

















                                                                    gambar 3. Kerangka tengkorak


                          Kerangka kepala (tengkorak) manusia tersusun atas tulang tengkorak bagian
                          depan (tulang wajah) dan tulang tulang tengkorak bagian kepala (tulang
                          tempurung kepala). Semua tulang tengkorak bagian depan tidak dapat
                          digerakkan kecuali tulang rahang bawah. Pada tulang tengkorak bagian depan

                          berperan penting dalam membentuk wajah manusia, tersusun atas :
                          a.  Tulang hidung (1 buah)



                                                               5]]></page><page Index="11"><![CDATA[b.  Tulang air mata (2 buah)
                          c.  Tulang rahang atas (2 buah)
                          d.  Tulang rahang bawah (2 buah)

                          e.  Tulang pipi (2 buah)
                          f.  Tulang lidah (1 buah)

                          Sedagkan, tulang tengkorak bagian kepala (tempurung) tersusun atas

                          beberapa tulang yang saling terkait namun tidak dapay digerakkan, sebagai
                          berikut :

                          a.  Tulang dahi (1 buah)
                          b.  Tulang baji (2 buah)

                          c.  Tulang ubun-ubun (2 buah)
                          d.  Tulang pelipis (2 buah)
                          e.  Tulang tengkorak (1 buah)
                          f.  Tulang tapis (2 buah)


                      2.  Rangka badan

                          Tulang-tulang penyusun rangka badan terdiri atas banyak tulang. Tulang
                          badan adalah cikal bakal penentu bentuk tubuh manusia. Tulang rangka
                          badan manusia dipisahkan ke dalam 5 kelompok, yaitu :
                          a.  Tulang belakang atau punggung (33 ruas)
                          b.  Tulang dada

                          c.  Tulang rusuk (12 pasang)
                          d.  Tulang gelang bahu
                          e.  Tulang gelang panggul
                              Untuk lebih jelasnya, mari kita pelajari gambar rangka badan berikut ini

















                                                                               gambar 4. Kerangka badan


                                                               6]]></page><page Index="12"><![CDATA[3.  Rangka anggota gerak
                          Coba kalian tepuk bahu teman sebangku? Menepuk bahu menggunakan tangan
                          (lengan) bukan ? coba kalian berlari, melompat, bagian anggota tubuh

                          manakah yang terlibat ? tentu kalian menggunakan kaki bukan ?
                          Yuk kita pelajari tentang rangka anggota gerak….
                          Bagian kerangka manusia yang termasuk anggota gerak adalah sepasang
                          tulang tanga (anggota gerak atas) dan sepasang tulang kaki (anggota gerak
                          bawah).

                          Sebagian besar pekerjaan dan kegiatan kita lakukan dengan tangan dan kaki.
                          Adapun tulang anggota gerak atas ( tulang tangan ) terdiri atas:
                          a.  Tulang lengan atas
                          b.  Tulang hasta
                          c.  Tulang pengumpil

                          d.  Tulang pergelangan tangan
                         Untuk jelasnya, mari kita pelajari gambar rangka anggota gerak atas dan
                         anggota gerak bawah berikut ini:


















                                                                                  gambar 5. Rangka bagian

                         atas dan bawah




                         Tulang anggota gerak bawah (tulang kaki) terdiri atas :

                         a.  Tulang paha
                         b.  Tulang tempurung lutut
                         c.  Tulang kering
                         d.  Tulang pergelangan kaki,

                         e.  Tulang tumit
                         f.  Tulang telapak kaki

                                                               7]]></page><page Index="13"><![CDATA[g.  Tulang jari-jari kaki


                       5.  Persendian

                       Hubungan antartulang yang memungkinkan pergerakan dinamakan sendi. Tanpa
                       sendi kita tidak mungkin bisa menggerakan anggota tubuh kita seperti tangan,
                       kaki, dan kepala. Coba bayangkan bagaimana jika tubuh kita tidak terdapat
                       persendian. Kita tidak akan bisa bergerak sama sekali, diam bagaikan patung.
                       Beberapa sendi yang terdapat pada tubuh manusia yaitu:
                          a.  Sendi engsel, persedian yang dapat digerakkan hanya pada satu arah

                              saja, hanya dapat ditekuk dan diluruskan, contohnya; persendian pada
                              tulang lutut yang menghubungkan tulang paha dan tulang kaki bawah.


























                                                                            gambar 7. Sendi engsel


                          b.  Sendi pelana, persendian yang dapat digerakkan ke kedua arah, yaitu
                              muka-belakang dan samping, contohnya persendian pada telapak
                              tangandan tulang pergelangan tangan.





















                                                              8]]></page><page Index="14"><![CDATA[gambar 8. Sendi pelana


                          c.  Sendi peluru, persendian yang dapat digerakkan ke segala arah,
                              contohnya persendian antara tulang paha dan pinggul.


















                                                                         gambar 9. Sendi peluru
                          d.  Sendi putar,persendian yang dapat digerakkan secara berputar.
                              Contohnya, persendian yang terdapat di antara tulang tengkorak dan
                              tulang leher.



















                                                              gambar 10. Sendi putar







                                                             9]]></page><page Index="15"><![CDATA[e.  Sendi geser, persendian yang memungkinkan terjadinya sedikit gerakkan
                              saja, contohnya, persendian antara pergelangan tangan dan pergelangan
                              kaki.





















                                                                                              gambar 11.

                          Sendi geser


                       6.  Bagaimana cara memelihara kesehatan rangka tubuh kita ?

                          a.  Duduk dengan sikap baik







































                                                              10]]></page><page Index="16"><![CDATA[b.  Berdiri dengan baik dan lurus





















                          c.  Berolahraga secara teratur



























                          d.  Makan makanan yang bergizi



























                                                             11]]></page><page Index="17"><![CDATA[7.  Manfaat kerangka bagi tubuh manusia
                          a.  Menentukan bentuk tubuh
                              Tulang rangka pada setiap orang itu berbeda-beda, ada yang pendek da

                              nada juga yang panjang
                          b.  Penopang berdirinya tubuh
                               Jika tidak ada tulang rangka, maka tubuh kita tak akan mampu untuk
                               berdiri.
                          c.  Melindungi bagian tubuh yang penting

                              Tulang rangka melindungi organ-organ tubuh yang penting sepertitulang
                              tengkorak melindungi otak, tulang rusuk melindungi jantung, paru-paru,
                              hati dan organ tubuh bagian dalam lainnya.
                          d.  Tempat melekatnya otot dan daging
                              Rangka dan juga otot saling berhubungan erat dan saling bekerja sama

                              satu sama lain. Tanpa adanya rangka, maka tidak ada tempat untuk
                              melekatnya otot. Tanpa adanya otot, rangka tidak bisa digerakkan
                              dengan baik.















































                                                              12]]></page><page Index="18"><![CDATA[B. ORGAN PERNAPASAN MANUSIA DAN HEWAN

                    Manusia  dan  hewan  termasuk  makhluk  hidup.  Keduanya  mempunyai
               kesamaan  dalam  kehidupan.  Salah  satunya  adalah  pernapasan.  organ
               adalah  kelompok  jaringan  yang  menjalankan  fungsi  serupa.  Kehidupan

               hewan dan tumbuhan bergantung pada banyak organ yang bekerja sama
               dalam bentuk sistem organ. Secara umum, jaringan yang menyusun organ

               dapat  digolongkan  menjadi  parenkim  dan  stroma.  Parenkim  merupakan
               jaringan  yang  khas  terhadap  organ  (atau  setidaknya  membentuk  pola
               dasar   organ)   dan   melakukan   pekerjaan   khusus   organ   tersebut,

               sedangkan stroma adalah jaringan yang mengerjakan fungsi pendukung,
               struktural, pengikat atau tambahan.

                    Sebagai   contoh   dalam   sebuah   organ   kelenjar,   jaringan   yang
               menghasilkan  hormon  adalah  parenkim,  sedangkan  stroma  meliputi

               jaringan saraf yang menginervasi parenkim, pembulu darah yang menyuplai
               oksigen  dan  memberi  nutrisi  serta  membawa  limbah  metaboliknya,

               ditambah jaringan ikat yang menyediakan tempat yang cocok dalam tubuh
               dan menjaga posisinya.
               1.Organ Pernapasan Manusia

                    Bernapas adalah salah satu ciri dari makhluk hidup. Kegiatan bernapas

               membedakan  makhluk  hidup  dengan  benda  mati.  Organ  pernapasan
               manusia terdiri atas hidung, tenggorokan, dan paru-paru.
                   a. Hidung

                    Hidung  adalah  organ  pernapasan  manusia  yang  paling  luar.  Hidung
               merupakan jalan masuknya oksigen dan keluarnya karbondioksida. Proses

               menghirup   dan   mengembuskan   udara   dinamakan   bernapas.   Dalam
               keadaan  normal  orang   bernapas  melalui  hidung.  Di   dalam  hidung

               terdapat  rambut  halus  dan  selaput  lendir.  Fungsi  rambut  halus  untuk
               menyaring udara. Selaput lendir berfungsi menangkap benda asing yang

               masuk.  Di  dalam  rongga  hidung  terdapat  alat  pengatur  suhu.  Juga
               mengatur kesesuaian suhu tubuh dan kelembaban udara.







                                                             13]]></page><page Index="19"><![CDATA[Gambar 1.2 Hidung



               b. Tenggorokan
                    Saat menghirup udara, ke manakah udara tersebut? Udara pertama
               masuk melalui faring. Faring merupakan persimpangan rongga mulut dan

               rongga hidung. Udara dari faring melewati laring menuju trakea.
                    Dalam trakea terdapat selaput lendir dan sel berambut getar. Rambut

               getar berfungsi  untuk menolak debu dan benda asing. Debu dan benda
               asing dapat masuk bersama udara. Akibat tolakan secara paksa akan batuk

               atau bersin.
















                                                       Gambar 1.3 Tenggorokan
                    Trakea   bercabang   menjadi   dua   cabang   batang   tenggorokan
               (bronkus).  Percabangan  tersebut  adalah  bronkus  sebelah  kiri  dan
               sebelah  kanan.  Kedua  bronkhus  menuju  paru-paru.  Di  dalam  paru-paru,

               bronkus  bercabang  lagi  menjadi  bronkiolus.  Bronkus  sebelah  kanan
               bercabang   menjadi   3   bronkiolus.   Adapun   bronkhus   sebelah   kiri


                                                             14]]></page><page Index="20"><![CDATA[bercabang  menjadi  2  bronkiolus.  Pada  ujung  bronkiolus  terdapat
               gelembung-gelembung  halus  berisi  udara.  Gelembung-  gelembung  itu

               disebut  alveolus.  Dinding  alveolus  mengandung  kapiler  darah.  Melalui

               kapiler darah itu terjadi pertukaran oksigen dan karbon dioksida.

















                                                      Gambar 1.4 Trakea dan paru-paru



               c. Paru-paru
                    Paru-paru  sebetulnya  merupakan  sekumpulan  gelembung  alveolus.  Terletak  di
               dalam rongga dada di atas sekat diafragma. Diafragma adalah sekat rongga badan.
               Sekat rongga badan membatasi rongga dada dan rongga perut. Paru-paru berada di

               dalam rongga dada. Paru-paru dilindungi oleh tulang rusuk dan tulang dada.
                    Proses  pernapasan  terdiri  atas  2  tahap  yaitu  menghirup  udara (inspirasi)  dan
               mengembuskan  udara  (ekspirasi).  Pada  tahap  inspirasi  diafragma  dan  otot  dada
               berkontraksi, rongga dada membesar paru-paru mengembang dan udara masuk. Pada
               tahap  ekspirasi  diafragma  dan  otot dada  relaksasi/istirahat,  rongga  dada  kembali
               normal, paru-paru kembali normal, udara keluar dari paru-paru.
                    Proses pernapasan dibedakan menjadi 2, yaitu pernapasan dada dan pernapasan
               perut.  Pernapasan  dada  akibat  kontraksi  otot  antar  tulang  rusuk.  Sedangkan
               pernapasan perut akibat kontraksi diafragma.


                             Hidung -> Faring -> Laring -> Trakea -> Bronkus -> Bronkilous ->
                                                      Alveolus -> Pulmo













                                                             15]]></page><page Index="21"><![CDATA[2.Gangguan pernapasan

                    Seiring  kemajuan  zaman,  kebutuhan  manusia  semakin  meningkat.
               Untuk  memenuhi  kebutuhan  maka  dibangun  berbagai  pabrik.  Tempat

               yang dulunya pepohonan berubah menjadi bangunan pabrik. Pembangunan
               pabrik  akan  mengurangi  jumlah  oksigen.  Hasil  pengolahan  pabrik

               mempengaruhi  limbah  yang  dapat  mencemari.  Pencemaran  udara  yang
               dikeluarkan  oleh  kendaraan.  Tidak  heran  jika  di  daerah  perkotaan
               udaranya kurang sehat. Udara kotor yang dihirup manusia berdampak bagi

               kesehatan.      Terutama      yang      ada      hubungannya      dengan      alat
               pernapasan.

                      a. Asap pabrik/kendaraan bermotor
                    Gas CO (karbon monoksida) dihasilkan dari kendaraan bermotor. Bila

               terhirup  akan  menghalangi  darah  mengikat  oksigen.  Oksigen  akan
               diedarkan ke seluruh  tubuh. Akibatnya  tubuh  akan kekurangan oksigen

               untuk proses pembakaran. Akhirnya kita merasa sesak napas.
                    Demikian  juga  gas  CO2  (karbon  dioksida).  Contohnya  kendaraan
               bermotor, pabrik, dan kompor minyak tanah. Bila melebihi menyebabkan

               tumbuhan tidak lagi mampu mengubah. Mengubah CO 2   menjadi O 2. Sisa-
               sisa  CO 2        akan  membentuk  isolasi  atmosfer.  Sehingga  menghalangi

               kembalinya panas bumi. Hal ini yang menyebabkan panas bumi meningkat.

                3.Organ Pernapasan Hewan

                    Seperti  halnya  manusia,  hewan  pun  memiliki  organ  pernapasan.
               Organ pernapasan hewan lebih sederhana dibandingkan manusia. Apakah

               pernapasan manusia sama dengan ikan? Mari kita pelajari bersama.
                   a. Ikan
                    Ikan  adalah  hewan  yang  hidup  di  dalam  air.  Hewan  air  bernapas

               menggunakan insang. Insang ikan berjumlah empat pasang. Letak insang
               adalah  di  samping  kanan  dan  kiri  kepala.  Insang  dilindungi  oleh  tutup

               insang.  Proses  pernapasan  pada  ikan  yaitu  air  masuk  ke  rongga  mulut,
               sementara tutup insang menutup. Kemudian air dikeluarkan melalui tutup
               insang.  Oksigen  yang  terkandung  dalam  air  diikat  oleh  kapiler  darah





                                                            16]]></page><page Index="22"><![CDATA[pada   insang.   Karbondioksida   dikeluarkan   melalui   insang.   Proses   ini
               terjadi saat air melewati insang.

















                                                                 Gambar 1.5 Ikan



                    b. Cacing
                    Cacing  bernapas menggunakan  kulit. Pada permukaan kulit  terdapat

               banyak pembuluh darah. Cacing dapat secara langsung menyerap oksigen
               dan  mengeluarkan  karbondioksida.  Keluar  masuknya  oksigen  dan

               karbondioksida  melalui  kulit.  Maka  cacing  sering  kita  jumpai  pada
               tempat basah. Tempat basah atau lembab mempermudah pernapasan pada

               cacing.











                                                     Gambar 1.6 Cacing



                C. ORGAN PENCERNAAN MAKANAN MANUSIA

               1. Proses Pencernaan Makanan
                    Semua  makhluk  memerlukan  makanan.  Makanan  berfungsi  untuk
               tumbuh dan  berkembang.  Sari makanan  dapat  menghasilkan  energi dan

               memperbaiki  sel.  Sekarang,  kita  telusuri  perjalanan  makanan  dalam






                                                             17]]></page><page Index="23"><![CDATA[tubuh. Proses pencernaan makanan dibedakan menjadi dua. Pencernaan
               secara mekanis dan kimiawi.

                   a. Pencernaan makanan secara mekanis
                    Proses mekanis terjadi di dalam mulut dan kerongkongan. Proses ini

               dilakukan  melalui  gigi-gigi  yang  kuat.  Saat  melewati  kerongkongan,
               makanan diremas-remas oleh dinding kerongkongan.

                   b. Pencernaan makanan secara kimiawi
                    Proses kimiawi terjadi di dalam mulut, lambung, dan usus. Proses ini
               dilakukan  oleh  enzim.  Enzim  berguna  untuk  memudahkan  makanan

               terurai sehingga mudah diserap oleh tubuh.

               2.   Susunan Alat Pencernaan

                    Proses pencernaan makanan didukung oleh susunan alat pencernaan.
               Susunan  alat  pencernaan  makanan  sebagai  berikut.  Rongga  mulut,

               kerongkongan,  lambung  (perut  besar),  usus  dua  belas  jari,  usus  halus,
               dan usus besar.



















                                                  Gambar 1.7 Pencernaan makanan




                   a. Rongga mulut
                    Organ rongga mulut, yaitu gigi, lidah, dan air liur. Gigi berguna untuk
               menghaluskan  yang  kasar.  Gigi  terdiri  atas  tiga  jenis.  Gigi  seri,  gigi

               taring, dan gigi geraham. Fungsi ketiga jenis gigi sebagai berikut.




                                                             18]]></page><page Index="24"><![CDATA[1.  Gigi  seri,  letaknya  pada  susunan  paling  depan.  Bentuknya  seperti
                   kapak. Gigi seri berguna untuk memotong makanan.

               2. Gigi taring, letaknya di sebelah samping gigi seri. Bentuknya runcing.
                   Gigi taring berguna untuk merobek atau mengoyak makanan.

               3. Gigi    geraham,    letaknya    di    susunan    gigi    belakang.    Bentuk
                   permukaannya lebar dan bergelombang. Gigi geraham berguna untuk

                   mengunyah makanan
                    terletak di bagian dasar rongga mulut. Fungsi lidah untuk mengatur
               letak makanan saat mengunyah. Lidah juga membantu menelan makanan.

               Lidah  dilengkapi  dengan  saraf  peka  terhadap  rasa.  Perhatikan  gambar
               lidah di bawah ini!




























                    Air  liur  dihasilkan  oleh  kelenjar  ludah.  Kelenjar  ludah  ada  dua
               bagian.  Kelenjar  ludah  bagian  atas  dan  bawah.  Air  liur  melicinkan  dan
               membasahi  makanan  agar  mudah  ditelan.  Dalam  air  liur  mengandung

               enzim  ptialin  atau  amilase.  Enzim  ini  berfungsi  untuk  mencerna
               karbohidrat secara  kimiawi. Hal ini, bisa  kamu  coba dengan mengunyah

               nasi. Saat mengunyah nasi, semakin lama terasa manis. Enzim mengubah
               zat tepung menjadi zat gula.









                                                             19]]></page><page Index="25"><![CDATA[b. Kerongkongan
                    Kerongkongan  merupakan  saluran  penghubung  rongga  mulut  dengan

               lambung.   Di   dalam   kerongkongan   terjadi   gerakan   meremasremas
               (gerakan  peristaltik).  Gerakan  ini  dilakukan  oleh  dinding  kerongkongan.

               Celah  kerongkongan  seperti  lorong  sepanjang  kira-kira  20  cm.
               Kerongkongan  sangat  lentur  dan  elastis  sehingga  mampu  mendorong

               makanan masuk ke dalam lambung.
                                          Gambar 1.10 Kerongkongan













               c. Lambung (perut besar)
                    Lambung terletak di dalam rongga perut sebelah kiri atas. Di dalam

               lambung  makanan  akan  diaduk-aduk  oleh  dinding  lambung.  Di  dalam
               lambung makanan juga akan dicerna secara kimiawi. Pencernaan oleh zat

               yang  dihasilkan  oleh  dinding  lambung.  Getah  lambung  dihasilkan  oleh
               lambung. Getah lambung mengandung:
               1.  enzim pepsin untuk mengubah protein menjadi pepton;

               2. enzim renin untuk mengendapkan protein susu menjadi kasein;
               3. asam klorida untuk membunuh kuman dan mengasamkan makanan.

















                                Gambar 1.11 Lambung









                                                             20]]></page><page Index="26"><![CDATA[d. Usus dua belas jari
                    Usus  dua  belas  jari  adalah  bagian   pertama  dari  usus   halus.

               Duodenum mempunyai bentuk menyerupai huruf C atau tapal kuda. Berikut
               bagian hal seputar anatomi dan struktur dari bagian usus yang satu ini.

                   1.   Bentuk dan posisi
                                  Duodenum    terletak    di    bawah    lambung    dengan    panjang    20-25
                              sentimeter (cm) atau setara dengan 12 jari tangan.
                                  Bentuk usus 12 jari melengkung karena posisinya mengelilingi pankreas.
                              Hal   ini   memudahkan   pankreas   untuk   mengirim   enzim   pencernaan
                              langsung ke usus.
                             Usus  12  jari  juga  terhubung  dengan  hati  (liver)  melalui  lapisan  yang
                              disebut ligamen hepatoduodenal.
                             Pada  ligamen  hepatuduodenal,  usus  halus  menerima  empedu  sebelum
                              mencampurkannya dengan kim, yaitu makanan yang telah dicernasebagian

                              dalam lambung.

               Usus dua belas jari karena panjangnya kira-kira 12 jari orang dewasa. Di

               dalam usus dua belas jari makanan dicerna kembali. Pencernaan dengan
               bantuan  getah  pankreas  dan  getah  empedu.  Getah  pankreas  dihasilkan

               oleh kelenjar pankreas. Getah pankreas berguna dalam proses memecah
               berbagai  makanan.  Getah  empedu  dihasilkan  oleh  hati.  Getah  empedu

               berfungsi  untuk  mencerna  lemak.  Berikut  adalah  enzim-enzim  yang
               terkandung dalam getah pankreas.
               2. enzim amilase berfungsi mengubah zat tepung menjadi gula,

               3. enzim tripsin berfungsi mengubah protein menjadi asam amino, dan
               4. enzim  lipase  berfungsi  mengubah  lemak  menjadi  asam  lemak  dan

                   gliserol.


               e. Usus halus

                    Usus halus merupakan usus terpanjang dari saluran pencernaan. Di
               dalam  usus  halus  proses  pencernaan  makanan  sangat  lama.  Proses

               pencernaan  makanan  terjadi  secara  sempurna  dalam  usus.  Pencernaan
               makanan   hingga   menjadi   sari-sari   makanan.   Penyerapan   sari-sari
               makanan berlangsung di usus halus.





                                                             21]]></page><page Index="27"><![CDATA[1). Bagian organ dalam sistem pencernaan dan fungsinya
                      Usus  pada  tubuh  manusia  terhubung  dari  bagian  akhir  lambung

                       hingga anus. Organ usus menjadi dua bagian, yaitu usus halus dan
                       usus besar.

                          Usus  halus  memiliki  panjang  sekitar  6  m  dan  diameter  2,5  cm.
                       Usus halus terdiri dari atas tiga bagian, yaitu duodenum (usus dua

                       belas jari), jejunum (usus kosong), dan ileum (usus penyerapan).
                      Sebagian  besar  proses  pencernaan  dan  penyerapan  nutrisi  dari
                       makanan dan minuman terjadi di dalam usus halus.

                          Sementara itu, usus besar memiliki panjang sekitar 1,5 m dengan
                       diameter 7,5 cm. Usus besar   bertugas untuk mengelola sisa-sisa

                       makanan yang tidak dapat dicerna atau diserap oleh usus halus.
                      Usus  besar  juga  bertugas  menyerap  air  dan  elektrolit  dari  sisa

                       makanan  yang  sudah  dicerna  usus  halus  serta  mengelola  sisa
                       makanan menjadi fese untuk kemudian dikeluarkan melalui feses.


               f. Usus besar

                    Panjang usus besar kira-kira 1,75 m. Besarnya sekitar dua kali usus
               halus.



















                       Fungsi  utama  usus  besar  aalah  menyerap  sisa  cairan  yang  belum  tercerna
               sempurna dari usus halus. Selain itu, organ ini juga menjadi tempat mengalirnya sisa
               pencernaan yang tak digunakan tubuh ke rektum untuk dibuang dalam bentuk feses,
               proses tersebut akan dibantu dengan bakteri baik yang ada pada usus.  Bakteri ini
               mensinteis  vitamin,  memproses  limbah  sisa  pencernaan  dari  bentuk  cair  menjadi
               padat, serta melindungi usus dari bakteri yang berbahaya.




                                                             22]]></page><page Index="28"><![CDATA[Prosesnya disebut juga dengan gerak peristaltik  dan biasanya akan memakan
               waktu  sampai  sekitar  36  jam.  Pencernaan  makanan  akan  dimulai  dari  saat  anda
               memasukkan  makanan  ke  dalam  mulut.  Makanan  dikunyah  oleh  gigi  sampai  menjadi
               halus. Kemudian di telan dan masuk ke kerongkongan yang terhubung dengan perut.
               Ketika mencapai lambung, makanan akan dipecah menjadi cair sebelum diteruskan ke

               usus kecil. Di usus kecillah nantinya pemecahan akan dilanjutkan.

                   Dengan bantuan organ pankreas , organ hati, dan kantung empedu, usus kecil
               bekerja untuk menyerap vitamin dan nutrisi yang penting dari makanan. Setelah itu,
               sisanya akan dipindahkan ke usus besar. Pertama, tentunya sisa makanan tersebut
               akan masuk ke kolon asenden. Di kolon asenden, nutrisi yang belum tercerna di usus
               kecil akan diserap kembali. Kolon ini juga akan memadatkan ciran sisa makanan

               menjadi lebih padat.

                   Kemudian, sisa makanan ini bergerak menuju kolon transversum. Pada kolon ini,
               bakteri Escherichia coli akan memecahkan sisa makanan (fermentasi), menyerap air
               dan nutrisi yang masih tersisa. Lalu membentuk cairan sisa makanan menjadi tinja.
               Sisa makanan yang telah berubah menjadi tinja ini akan ditampung sementara di

               kolon desenden. Bila sudah waktunya, kolon sigmoid akan berkontraksi untuk
               menekan tinja menuju rektum. Kontaksi inilah yang menimbulkan sakit perut yang
               mendorong anda untuk segera buang air besar.

                   3.Hubungan Makanan dan Kesehatan

                    Tahukah kamu mengapa kamu merasa lapar? Jika tidak makan, tidak
               akan bisa bermain dan belajar. Juga kegiatan yang lain. Akhirnya kamu

               bisa  jatuh  sakit. Makanan  diperlukan  makhluk  hidup  karena  merupakan
               sumber  energi.  Makanan  bermanfaat  untuk  menjaga  tubuh  tetap

               tumbuh dan sehat. Zat makanan apa sajakah yang diperlukan tubuh?
               a.    Makanan bergizi

                    Apakah makanan bergizi itu? Makanan bergizi adalah makanan yang
               mengandung zat-zat diperlukan oleh tubuh. Di dalam tubuh, zat makanan

               mempunyai fungsi sendiri-sendiri.
                    Fungsi makanan bagi tubuh digolongkan menjadi tiga.
               1.  Penghasil energi









                                                             23]]></page><page Index="29"><![CDATA[Zat  makanan  berfungsi  sebagai  penyedia  energi.  Contohnya:
                    karbohidrat,  lemak,  dan  protein.  Zat  makanan  yang  cepat  diubah

                    menjadi energi adalah karbohidrat.
                   2. Zat makanan pembangun

                    Zat   makanan   berfungsi   sebagai   pembentuk   jaringan   tubuh.
                    Sadarkah  bahwa  kamu  bertambah  besar  dan  tumbuh?  Semua  ini

                    atas jasa zat makanan. Bahan yang termasuk zat pembangun adalah
                    protein, mineral, dan air.
                   3. Zat pengatur

                    Zat  makanan  berfungsi  sebagai  pengatur  terjadinya  proses-proses
                    di  dalam  tubuh.  Zat  makanan  yang  termasuk  zat  pengatur  adalah

                    vitamin.
               Berikut bahan makanan yang mengandung gizi:

               1.  Karbohidrat
                    Bahan  makanan  yang  mengandung  karbohidrat  antara  lain  beras,
               terigu, kentang, umbi-umbian, dan sagu.

                    Manfaat karbohidrat antara lain sebagai berikut.
                          Penghasil energi.

                          Membentuk cadangan makanan.
                          Memberi rasa kenyang.



















               Gambar 1.13 Jenis makanan yang mengandung karbohidratLemak
                    Lemak dapat kita peroleh dari hewan. Misalnya susu, telur, keju, dan

               mentega.  Ada  yang  kita  peroleh  dari  tumbuh-tumbuhan.  Misalnya
               kacang-kacangan, minyak sayur, dan margarin.






                                                             24]]></page><page Index="30"><![CDATA[Manfaat lemak bagi tubuh:
                          pemberi sumber tenaga;
                  cadangan lemak di bawah kulit dapat melindungi organ tubuh bagian

                   dalam, misalnya ginjal, jantung, dan hati;
                          pelarut vitamin A, D, E, K sehingga mudah diserap oleh usus halus,
                          penghambat panas tubuh agar tidak banyak yang keluar; dan

                          pemberi rasa kenyang.
                   2. Protein

                    Menurut sumbernya protein berasal dari:
                   a.  hewan, disebut protein hewani, contohnya hati, daging, telur, ikan,

                   susu, dan keju;
                   b. tumbuh-tumbuhan, disebut protein nabati, contohnya kacang-
                   kacangan, tahu, dan tempe.

               Manfaat protein bagi tubuh kita:
                          membangun sel,

                          mengganti sel yang rusak, dan
                          mengatur keseimbangan nitrogen dalam tubuh.



















                                                            25]]></page><page Index="31"><![CDATA[Gambar 1.15 Sumber-sumber protein



                   3. Mineral

                    Kebutuhan mineral dalam tubuh hanya sedikit dibandingkan dengan
               zat yang lain. Namun lebih banyak macamnya. Berikut mineral yang

               dibutuhkan tubuh.
               a.      Kalsium (zat kapur)
                    Bahan makanan yang mengandung zat kapur, contohnya kedelai,

                    kacang merah, bayam, daging ayam, ikan, telur, dan lain-lain.
                    Manfaat zat kapur dalam tubuh antara lain:

                          pembentukan tulang dan gigi,
                          membantu proses pembekuan darah, dan

                          membantu fungsi saraf dan otot.



               b. Fosfor

                    Bahan makanan yang mengandung fosfor, contohnya kacang merah,
                    jagung kuning, mete, udang, daging ayam, sapi, dan lain- lain.

                    Manfaat fosfor dalam tubuh, di antaranya:
                          membentuk tulang dan gigi,

                          menjaga keseimbangan cairan tubuh.
               c.  Zat besi (Fe)

                    Bahan  makanan  yang  mengandung  zat  besi,  contohnya bayam, daun
                    ubi  jalar,  daun  kelor,  kedelai,  telur,  daging,  ayam,  sapi,  hati,  dan
                    kacang panjang.

                    Manfaat  zat  besi  adalah  pembentuk  hemoglobin  dalam  darah.
                    Bertugas utuk  mengangkut oksigen di  dalam  tubuh.  Kekurangan  zat

                    ini orang akan menderita anemia (kekurangan darah merah).
               d. Yodium
                    Bahan  makanan  yang  mengandung  yodium,  contohnya  garam  dapur,

                    ikan laut, sayuran, dan lain-lain.
                    Manfaat  yodium  bagi  tubuh  yaitu  diperlukan  sebagai  pembentuk

                    hormon thyroxin. Hormon thyroxin dihasilkan oleh kelenjar gondok.



                                                             26]]></page><page Index="32"><![CDATA[Bila kekurangan yodium akan mengakibatkan terjadinya pembesaran
                    pada kelenjar gondok.













                                           Gambar 1.17 Orang yang sakit gondok



               e.  Flour (F)

                    Bahan  makanan  yang  mengandung  flour,  contohnya  air  minum,  teh,
                    makanan yang berasal dari laut.

                    Manfaat   bagi   tubuh   yaitu   mencegah   karies   gigi.   Karena   sifat
                    makanan melawan efek asam.
               f.  Air














                                                                                     Air    adalah  zat

               yang  memegang  peranan   penting.   Pembakaran  karbohidrat  akan
               meningkatkan  suhu  tubuh.  Agar  suhu  tubuh  kembali  normal  maka  air
               yang  ada  dalam  tubuh  sebagian  dikeluarkan  dari  pori-  pori  kulit.  Air

               tersebut berupa keringat.
                    Di dalam tubuh air berguna untuk:

                          mengatur panas tubuh,
                          mengangkut makanan,

                          mengangkut sisa pembakaran, dan
                          membentuk cairan tubuh.


                                                             27]]></page><page Index="33"><![CDATA[Air  dapat  kita  peroleh  dari  air  minum.  Juga  dari  bahan  makanan
               terutama buah, dan air sisa pembakaran karbohidrat, lemak, protein.




               4.      Vitamin

                    Vitamin adalah senyawa kimia yang dibutuhkan oleh tubuh. Walaupun
               jumlahnya sedikit tetapi sangat penting peranannya. Tubuh tidak dapat

               memproduksi vitamin, maka harus diperoleh dari bahan makanan.
                    Manfaat  vitamin  untuk  memperlancar  proses  metabolisme  dalam

               tubuh. Vitamin dikelompokkan menjadi dua, yaitu:
               a.      vitamin yang larut dalam lemak meliputi vitamin A, D, E, K, dan
               b.      vitamin yang larut dalam air meliputi vitamin B dan C.

               Macam-macam vitamin dan kegunaannya.
               a.      Vitamin A

                    Makanan yang mengandung v itamin A. Contohnya: bayam kangkung,
               daun singkong, pepaya, mangga, wortel, ubi rambat merah, dan lain-lain.
                    Manfaat   vitamin  A   dalam   tubuh.  Vitamin   A   membantu   proses

               penglihatan,   membantu   proses   pertumbuhan,   dan   pembentukan   sel
               tubuh.

               b. Vitamin B
                    Bahan  makanan  yang  mengandung  vitamin  B.  Contohnya:   beras,

               bekatul, kacang hijau, daging, telur, sayuran, dan lain-lain.
                    Manfaat  vitamin  B  bagi  tubuh.  Vitamin  B  mencegah  penyakit  beri-

               beri, merangsang nafsu  makan, dan mencegah radang pada ujung lidah.
               Vitamin B membantu proses pembakaran di dalam tubuh.
               c.  Vitamin C

                    Bahan makanan yang mengandung vitamin C. Contohnya: sayur- sayuran
               dan  buah-buahan  segar,  kacang  polong  kedelai,  dan  kacang tanah.

                    Manfaat  vitamin  C  bagi  tubuh.  Vitamin  C  memperkuat  daya  tahan
               tubuh terhadap bibit penyakit, mencegah gusi berdarah, dan membantu
               proses pemulihan setelah sakit.

               d. Vitamin D






                                                             28]]></page><page Index="34"><![CDATA[Bahan  makanan  yang  mengandung  vitamin  D.  Contohnya:  alpokat,
               pisang,

               bayam, dan bunga kool. Di dalam tubuh kita terdapat bahan vitamin D.
               Jika terkena Vz

               sinar matahari pagi akan berubah menjadi vitamin D. Sinar matahari
               membantu proses pembentukan vitamin D. Manfaat vitamin D bagi

               tubuh ialah membantu pembentukan tulang dan gigi.
               e.  Vitamin E
                    Bahan makanan mengandung vitamin E. Contohnya: kuning telur, susu,

               minyak ikan, minyak jagung, susu, biji-bijian yang sedang tumbuh.
                    Manfaat vitamin E bagi tubuh meningkatkan kesuburan.

               f.  Vitamin K
                    Bahan  makanan  mengandung  vitamin  K.  Contohnya:  daging  sapi,

               daging ayam, kacang-kacangan, sayuran, dan minyak goreng.
                    Manfaat  vitamin  K  bagi  tubuh  ialah  membantu  proses  pembekuan

               darah. Jika terjadi luka, luka itu akan cepat tertutup.
               b. Menu makanan bergizi seimbang
                    Apakah makanan bergizi seimbang itu? Kebutuhan gizi bagi tubuh ini

               dibedakan  menurut  umur,  jenis  kelamin,  pekerjaan,  dan  sebagainya.
               Menu   makanan   adalah   susunan   makanan   yang   dihidangkan   untuk

               keluarga.
                    Menu  sederhana  terdiri  atas  makanan  pokok  dan  sayur.  Sudah
               seimbangkah?  Hal  ini  disesuaikan  dengan  tingkat  kebutuhan.  Menu

               lengkap terdiri atas makanan pokok, sayur, lauk, dan buah.
               c. Menu seimbang menjadikan tubuh sehat






















                                                             29]]></page><page Index="35"><![CDATA[Makanan     bergizi     lengkap     dan     seimbang

               merupakan  makanan  yang  menyehatkan.  Makanan  ini  sudah  memenuhi
               zat-zat  yang  dibutuhkan  tubuh.  Antara  lain  karbohidrat,  protein,

               mineral, air, dan zat-zat lain.
                    Penyakit  dapat  timbul  karena  makanan  yang  kita  konsumsi  tidak

               seimbang. Dalam menghindari perlu memperhatikan kandungan zat dalam
               makanan.  Mengapa  orang yang  sakit tubuhnya  kurus?  Pada  waktu  sakit
               kebutuhan  gizi  tubuh  tidak  memenuhi  keseimbangan.  Karena  nafsu

               makan kita semakin turun dan badan menjadi kurus. Mengapa orang terlalu
               gemuk?  Makan  yang  melebihi  kebutuhan  disimpan  dalam  bentuk  lemak.

               Lemak yang berada di bawah kulit. Jika cadangan itu terus bertambah
               menjadikan tubuh gemuk.







               d. Cara-cara mengolah bahan makanan yang benar
                    Makanan  yang  kita  makan  sebaiknya  dimasak.  Tetapi  ada  yang
               dimakan mentah sebagai lalap. Pengolahan salah dapat merusak zat-zat

               yang terkandung di dalamnya.

                    Berikut adalah cara mengolah bahan makanan agar nilai gizinya tidak

               rusak.







                                                             30]]></page><page Index="36"><![CDATA[1.  Agar  kandungan  gizi  bahan  tidak  terlalu  banyak  yang  hilang,  maka
                   cuci  dulu  sebelum  dipotong-potong.  Contoh:  wortel,  kacang  panjang,

                   sayuran, dan lain-lain.
               2.  Memperhatikan lamanya air mendidih. Pemasakan bahan yang  terlalu

                   lama dapat merusakkan zat gizi yang terkandung di dalamnya.
               3.   Bahan makanan yang dipanaskan berkali-kali akan mengakibatkan nilai

                   gizi yang terkandung di dalamnya rusak.



               C.  ORGAN PEREDARAN DARAH MANUSIA




























                                     Gambar 1.24 Kecelakaan sepeda

                    Perhatikan  gambar  di  atas!  Mengapa  seseorang  kecelakaan  banyak

               mengeluarkan  darah,  wajahnya  pucat?  Dari  manakah  darah  mengalir?
               Apakah   fungsi   darah?   Organ   tubuh   manakah   yang   berfungsi

               mengedarkan darah?
               1.Alat Peredaran Darah

                    Darah  beredar  di  seluruh  tubuh  manusia.  Darah  berfungsi  untuk
               mengedarkan   bahan-bahan   yang  dibutuhkan.  Bahan-bahan  tersebut,

               antara lain oksigen, bahan makanan, dan sebagainya.
                    Alat peredaran darah di dalam tubuh adalah sebagai berikut.
                   a.  Jantung



                                                             31]]></page><page Index="37"><![CDATA[Jantung merupakan organ yang sangat penting bagi manusia. Jantung
               berfungsi  memompa  daerah  ke  seluruh  tubuh.  Jantung  terletak  di

               rongga dada sebelah kiri terlindungi tulang rusuk. Ukuran jantung orang
               dewasa  kira-kira  sebesar  kepalan  tangan.  Dengan  berat  kurang  lebih

               300 gram. Jantung terdiri atas serambi kanan, serambi kiri, bilik kanan,
               dan  bilik  kiri.  Di  antara  bilik  dan  serambi  terdapat  pintu  penghubung

               disebut  katup  jantung.  Katup  ini  akan  membuka  dan  menutup  sesuai
               dengan  denyut  jantung.  Katup  pada  orang  sehat  akan  menutup  rapat
               sekali. Sehingga darah dibalik dan serambi tidak akan tercampur.

               b. Pembuluh darah
                    Pembuluh darah adalah saluran tempat mengalirnya darah dari jantung

               ke  seluruh  bagian  tubuh  atau  sebaliknya.  Berdasarkan  aliran  darahnya
               pembuluh dibagi menjadi dua, yaitu:

               1.  Pembuluh  nadi  (arteri)  adalah  pembuluh  yang  mengalirkan  darah
                   keluar dari jantung

               2. Pembuluh balik (vena) adalah pembuluh yang mengalirkan darah masuk
                   ke dalam jantung
                    Cabang  pembuluh  arteri  dan  vena  yang  terkecil  dihubungkan  oleh

               pembuluh kapiler. Sedangkan pembuluh arteri terbesar disebut aorta.




                   2.Proses Peredaran Darah























                                           Gambar 1.25 Peredaran darah manusia




                                                             32]]></page><page Index="38"><![CDATA[Peredaran darah pada manusia terjadi di dalam pembuluh darah. Maka
               disebut sistem peredaran darah tertutup.

                    Peredaran darah dibedakan menjadi dua, yaitu:
                   a.  peredaran  darah  kecil  adalah  peredaran  darah  dari  jantung  ke

                       paru- paru dan kembali ke jantung.
                   b. peredaran  darah  besar  adalah  peredaran  darah  dari  jantung  ke

                       seluruh tubuh (kecuali paru-paru) dan kembali ke jantung.

                    Cara kerja jantung adalah sebagai berikut:
                   a.  jika kedua serambi mengembang, darah akan masuk se serambi;

                   b. jika kedua serambi menguncup dan bilik mengembang, darah dari
                       serambi mengalir masuk ke bilik;
                   c.  jika   kedua   bilik   menguncup,   darah   keluar   dari   bilik   menuju

                       pembuluh aorta.
                    Denyut  nadi  dan  denyut  jantung  ditimbulkan  oleh  jantung  yang

               berkontraksi  dan  berelaksasi  dalam  satu  periode.  Denyut  nadi  anak-
               anak  berkisar  antara  90  -  100  denyut/menit.  Pada  orang  dewasa

               berkisar antara 70 - 80 denyut/menit.

                   3.Gangguan Organ Peredaran Darah

                    Proses peredaran darah tidak selalu bekerja normal. Alat peredaran
               darat  dapat  terganggu  oleh  penyakit.  Adapun  contoh  gangguan  organ

               peredaran darah sebagai berikut.



                   a.  Hipertensi

                    Hipertensi  adalah  tekanan  darah  tinggi.  Tekanan  darah  diukur
               dengan alat tensimeter. Orang normal tekanan darahnya adalah sekitar

               120/80   mmHg.   Bila   melebihi   angka   tersebut   disebut   hipertensi.
               Sedangkan bila lebih rendah dari 120/80 mmHg disebut tekanan darah
               rendah.

                    Hipertensi   dapat   mengakibatkan   pecahnya   pembuluh   darah.
               Pecahnya  pembuluh  darah  yang  terjadi  di  otak  disebut  strok.  Strok





                                                             33]]></page><page Index="39"><![CDATA[dapat   mengakibatkan   gangguan   bicara,   bila   strok   parah   dapat
               mengakibatkan kematian.

                    Penyebab tekanan darah tinggi belum diketahui secara pasti. Akan
               tetapi,  diduga  karena  stres,  makan  berlebihan,  merokok,  dan  banyak

               minum alkohol.
               b. Penyakit jantung bawaan

                    Penyakit  ini  sudah  diderita  sejak  bayi  dalam  kandungan.  Biasanya
               berupa kelainan pada katub jantung. Akibatnya, darah yang mengandung
               karbondioksida bercapur dengan darah yang mengandung oksigen.

               c. Aterosklerosis
                    Aterosklorosis  adalah  penyempitan  pembuluh  arteri  karena

               penimbunan lemak (kolesterol). Timbunan lemak membentuk kerak pada
               dinding arteri. Akibatnya, lubang arteri menjadi sempit. Penyempitan ini
               dapat  mengakibatkan  tekanan  darah  tinggi.  Penderita  aterosklerosis

               biasanya karena terlalu banyak makan makanan berlemak.

                   4.Memelihara Organ Peredaran Darah

                    Berikut adalah pola hidup yang sebaiknya diterapkan agar terhindar
               dari gangguan peredaran darah.

                   a.  Mengurangi makanan berlemak.
                   b. Olahraga yang teratur.

                   c.  Pola makan sehat (4 sehat 5 sempurna).
                   d. Mengendalikan emosi agar kerja jantung tidak terlalu berat.



























                                                             34]]></page><page Index="40"><![CDATA[TUMBUHAN HIJAU




               A.   PROSES   TUMBUHAN   HIJAU   MENGOLAH

               MAKANAN

               1. Fotosintesis
                    Proses  pengolahan  makanan  pada  tumbuhan  disebut  fotosintesis.

               Bahan-bahan  untuk  membuat  makanan  adalah  air  (H2O)  dan
               karbondioksida  (CO 2).  Bahan-bahan  diperoleh  dari  dalam  tanah.

               Pengambilannya diserap tumbuhan melalui akar, khususnya rambut akar.
               Sedangkan  karbondioksida  diperoleh  melalui  mulut  daun  (stomata)  dan

               lubang kecil pada batang (lentisel).





















                                                    Gambar 2.1 Proses fotosintesis

                    Setelah  semua  bahan  dikirim  ke  daun,  fofosintesis  siap  dilakukan.
               Pembuatan  makanan  terjadi  di  daun  yang  banyak  mengandung  klorofil.

               Klorofil  akan  mengikat  sinar  matahari.  Energi  dari  sinar  matahari
               digunakan  untuk mengubah  air  dan  karbondioksida.  Pengubahan  air  dan

               karbondioksida menjadi karbohidrat dan oksigen.
                    Karbohidrat  sebagai  hasil  dari  proses  fotosintesis  akan  diedarkan

               ke seluruh bagian tumbuhan. Bagi tumbuhan karbohidrat ini berguna untuk
               pertumbuhan,  perkembangan,  berkembang  biak,  dan  sebagainya.





                                                             35]]></page><page Index="41"><![CDATA[Namun  tidak  semua  karbohidrat  tersebut  akan  digunakan.  Sebagian
               akan disimpan oleh tumbuhan sebagai cadangan makanan.

                    Hasil fotosintesis selain karbohidrat adalah oksigen. Gas ini sangat
               dibutuhkan  oleh  hewan  dan  manusia.  Oksigen  dimanfaatkan  untuk

               bernapas.  Gas  oksigen  akan  dilepaskan  tumbuhan  ke  udara  dan  akan
               dimanfaatkan makhluk hidup yang lain.

               2.    Hasil Fotosintesis Disimpan sebagai Cadangan Makanan
                    Sebagian  hasil  fotosintesis  tumbuhan  hijau  akan  disimpan  sebagai
               cadangan  makanan.  Cadangan  makanan  akan  digunakan  oleh  tumbuhan.

               Penggunaannya pada saat bahan-bahan di tanah mulai menipis. Misalnya,
               saat  musim  kemarau.  Tempat  tumbuhan  menyimpan  makanan,  misalnya

               pada umbi, buah, biji dan batang.
                    Berikut  contoh  tumbuhan  yang  memiliki  cadangan  makanan  di

               tubuhnya.
               a.      Pada  umbi,  misalnya   kentang,  singkong,  ketela,  talas,  bawang
               merah, dan bawang putih.








                                                     Gambar 2.2 Umbi-umbian



               b. Pada buah, misalnya mangga, apel, jeruk, pepaya, dan pisang.











                                                     Gambar 2.3 Buah-buahan



               c.  Pada biji, misalnya kacang tanah, kacang kedelai, jagung dan kacang

                   hijau.






                                                             36]]></page><page Index="42"><![CDATA[Gambar 2.4 Biji-bijian



               d. Pada batang, misalnya sagu dan tebu.














                                                     Gambar 2.5 Pohon sagu

               B.  MANUSIA  DAN  HEWAN  BERGANTUNG  PADA

               TUMBUHAN HIJAU

               1. Tumbuhan sebagai Sumber Makanan
                    Hampir  seluruh  bagian  tumbuhan  dapat  dimanfaatkan  manusia  dan

               hewan. Baik daun, bunga, buah, batang, umbi, tunas, maupun bijinya.
                    Berikut adalah makanan yang diperoleh manusia dari tumbuhan.

               a.      Daun : daun pepaya, kubis, selada, bayam
               b.      Bunga : bunga turi, bunga kol, bunga pisang

               c.      Buah : mangga, jambu, sawo, anggur, nanas
               d.      Umbi : kentang, wortel, singkong, lobak
               e.      Tunas : taoge, rebung

               f.      Biji : kacang hijau, jagung, beras
                    Hewan juga mendapatkan sumber energi dari tumbuhan hijau. Coba

               perhatikan gambar berikut.





                                                             37]]></page><page Index="43"><![CDATA[kijang makan rumput
                                               Gambar 2.6 Sumber energi hewan

                    Pada gambar di atas menunjukkan hewan herbivor. Hewan ini sangat

               tergantung  pada  tumbuhan  secara  langsung.  Bila  tidak  ada  tumbuhan
               hewan  tersebut  akan  mati.  Kematian  hewan  ini  juga  mengakibatkan

               hewan karnivor juga mati. Karena saling ketergantungan satu sama lain.
               Ini  juga  berlaku  pada  hewan  omnivor.  Berikut  skema  tumbuhan  hijau,
               herbivor, karnivor dan omnivor.









                                     Gambar 2.7 skema saling ketergantungan
               2.    Tumbuhan sebagai Obat Tradisional

                    Di  Indonesia  banyak  tanaman  yang  dapat  dimanfaatkan  sebagai
               obat.  Misalnya  pil  kina  sebagai  obat  penyakit  malaria.  Ada  juga  umbi-

               umbian  yang  dimanfaatkan  sebagai  jamu.  Contohnya:  kunyit,  kencur,
               jahe, temulawak, dan sebagainya.









                                                     Gambar 2.8 Kunyit







                                                             38]]></page><page Index="44"><![CDATA[3.    Tumbuhan sebagai bumbu masakan
                    Keanekaragaman  tumbuhan  di  negara  kita  menghasilkan  rempah-

               rempah. Biji, buah maupun umbi tanaman ini bermanfaat sebagai penyedap
               atau  bumbu  masakan.  Tanaman  tebu  menghasilkan  gula,  yaitu  pemanis

               alami. Hasil rempah-rempah, misalnya bawang merah, bawang putih, lada,
               cengkeh, pala dan sebagainya.








                                          Gambar 2.9 Bawang merah/bawang putih








                    PENYESUAIAN DIRI MAKHLUK HIDUP


                             TERHADAP LINGKUNGANNYA


               A. PENYESUAIAN DIRI HEWAN TERHADAP LINGKUNGAN











                                         Gambar 3.1 Angsa          Gambar 3.2 Ayam

                    Perhatikan  gambar  di  atas!  Mengapa  angsa  bisa  berenang

               dan mencari makan di air? Apakah ayam juga bisa bermain di air?

               Marilah  kita  pelajari  tentang  hewan  menyesuaikan  dengan
               lingkungan.

               1.Cara Memperoleh Makanan






                                                             39]]></page><page Index="45"><![CDATA[Semua   makhluk   hidup   membutuhkan  makanan.   Makanan

               untuk    mempertahankan    hidupnya.    Berdasarkan    cara
               memperoleh makanan,  dikelompokkan menjadi  hewan  herbivor,

               karnivor, dan omnivor.

               a.      Hewan herbivor

                    Hewan  herbivor  adalah  sebutan  untuk  hewan  pemakan

               tumbuhan. Kelompok hewan ini biasanya tidak memiliki gigi yang
               tajam.   Karena   tidak   digunakan  untuk   mengoyak  makanan.

               Contoh hewan pemakan rumput dan  daun. Kuda, sapi, kambing,

               kerbau, dan kelinci.
































                                                  Gambar 3.3 Hewan pemakan rumput
                    Hewan herbivor juga meliputi kelompok burung. Contohnya:

               burung,  merpati,  nuri,  kakatua,  dan  pipit.  Makanannya  berupa

               biji yaitu jagung, beras, dan biji kemiri.













                                                             40]]></page><page Index="46"><![CDATA[Gambar 3.4 Hewan pemakan biji (burung betet, gelatik, dara, dan nuri)

               b Hewan karnivor

                    Hewan karnivor adalah hewan pemakan daging. Ciri-ciri dari
               hewan pemakan daging adalah memiliki taring yang tajam serta

               kuku  yang  tajam.  Coba  perhatikan  singa,  harimau,  kucing,

               anjing, dan serigala. Bentuk giginya tajam dan kuat. Gigi ini untuk

               mengoyak  dan   menggigit  daging.   Selain   mempunyai taring,

               kelompok  hewan  ini  juga  dilengkapi kuku  yang  kokoh. Kuku  ini
               digunakan untuk mencengkeram makanannya. Misalnya, di  hutan

               saat  singa  menangkap  mangsanya.  Ada  juga  burung  yang

               termasuk  dalam  anggota  karnivor.  Misalnya:  burung  elang,

               burung pelikan, dan burung gagak.
















                                                             41]]></page><page Index="47"><![CDATA[gambar 3.5 Harimau

               c. Hewan omnivor




                    Hewan   omnivor   adalah   hewan   pemakan   tumbuhan  dan

               daging.  Contoh  hewan  ini  adalah  tikus,  semut,  dan  ayam.
               Penyesuaian  hewan  omnivor  terhadap  makanannya  lebih

               bervariasi. Tubuh semut yang kecil memungkinkan untuk masuk

               ke lubang yang kecil bebas mencari makanan.

                    Bentuk   mulut   yang   dilengkapi   semacam   kait.   Juga
               merupakan  penyesuaian  diri  untuk  membawa  makanan  yang

               banyak dan berukuran besar.

                    Tikus pun demikian. Tubuhnya sangat lentur untuk melewati

               lubang  yang  kecil.  Cakarnya  sangat  kuat  dan  lincah  digunakan

               untuk  memanjat.  Giginya  terdiri  atas  gigi  seri  yang  sangat
               tajam dan gigi geraham. Gigi seri digunakan untuk mengerat. Gigi

               gerahamnya  untuk  mengunyah  makanan.  Tikus  akan  memakan

               segala macam makanan yang ditemuinya.

               d. Serangga

                    Di  dalam  kelompok  hewan,  ada  juga  serangga.  Serangga
               memiliki  cara  penyesuaian  diri  terhadap  makanannya.  Contoh

               serangga:  kupu-  kupu,  lebah,  lalat,  dan  nyamuk.  Kupu-kupu

               mencari   madu   menggunakan   mulut   pengisap.   Dengan   cara

                                                             42]]></page><page Index="48"><![CDATA[dijulurkan  dan  digulung  kembali.  Lebah  menggunakan  mulut

               penjilat. Penjilat untuk mengambil madu dari sebuah bunga. Lalat
               menggunakan  mulut  penyerap  yaitu  semacam  alat  penghisap

               (spons).

                    Nyamuk menggunakan mulut penusuk untuk menghisap darah

               melalui pori-pori manusia dan hewan.

               2.   Cara Melindungi Diri
               a.   Dengan alat yang ada ditubuhnya

               1.  Tanduk,  umumnya  dimilik  oleh  hewan  pemakan  tumbuhan.

                   Misalnya, sapi, rusa, domba, dan kerbau.

               2. Kuku  yang  tajam,  umumya  dimiliki  oleh  kelompok  hewan

                   karnivora. Misalnya, burung elang, singa, harimau dan kucing.
               3. Racun,  digunakan  untuk  melindungi  diri  dari  musuh  yang

                   mengganggunya.  Hewan  yang  menggunakan  racun  atau

                   sengatan yaitu ular, ulat, dan kalajengking.













                                                 Gambar 3.7 Belalang daun




               b. Dengan tingkah laku

                    Berikut adalah tingkah laku hewan yang berbeda dari hewan
               yang lain.

               1.  Mimikri

                    Mimikri  adalah  penyesuaian diri  dengan  kondisi  di  tempat

               yang  sesuai  dengan  tubuhnya.  Contohnya  yaitu  belalang  daun


                                                             43]]></page><page Index="49"><![CDATA[dan belalang sembah. Belalang sering hinggap pada daun untuk

               menyesuaikan warna dan bentuk tubuhnya.
                    Bunglon  hewan  mampu  melakukan  penyesuaian  terhadap

               lingkungannya.  Bunglon  mampu  mengubah  warna  kulitnya  dari

               hijau  menjadi  kecoklatan  dan  kehitaman.  Perubahan  warna  ini

               membuat  bunglon  mampu  membaur  dengan  lingkungan.  Contoh

               hewan lain yaitu katak pohon.














                                                      Gambar 3.8 Bunglon



                   2. Melepaskan bagian tubuh
                    Hewan    melepaskan    ekornya    untuk    melindungi    diri.

               Contohnya  cecak  dan  kadal.  Cara  ini  disebut  autotomi.  Ekor

               yang telah putus akan tumbuh lagi seperti semula.











                                                     Gambar 3.9 Cecak



                   3. Menggulungkan diri

                    Hewan  melakukan  penyesuaian  diri  dengan  menggulungkan
               tubuhnya,  Contohnya  trenggiling  dan  lipan.  Cara  ini  dilakukan

               untuk melindungi diri dari serangan musuh.




                                                             44]]></page><page Index="50"><![CDATA[Gambar 3.10 Trenggiling



               4.      Cairan pekat

                    Cumi-cumi adalah hewan laut yang akan mengeluarkan cairan
               pekat.  Cairan  pekat  berfungsi  bila  ada  serangan  dari  musuh.

               Cairan  hitam  yang  disemprotkan  tersebut  akan  mengeruhkan

               air sehingga dapat melarikan diri.











                                                     Gambar 3.11 Cumi-cumi



               5.      Bau menyengat

                    Walang  sangit  melindungi  diri  dari  serangan  musuhnya

               dengan mengeluarkan bau menyengat. Bau menyebabkan musuh

               pergi menjauh.

               6) Cangkang
               Aggota kelompok siput, memiliki cangkang untuk melindungi diri

               dari musuhnya. Cangkang ini disebut juga dengan rumah siput.




               7) Lain-lain

                     Beberapa  hewan  lain  memiliki  cara  lain  yang  khas  untuk

               melindungi dirinya. Udang melakukan gerakan melesat mundur


                                                             45]]></page><page Index="51"><![CDATA[ke  belakang, kelinci  melakukan gerakan meloncat dan  berlari.

               Ada   juga   hewan   yang   selalu   pergi   berkelompok   misalnya
               kawanan zebra, kawanan rusa, dan sebagainya.


           B. PENYESUAIAN DIRI TUMBUHAN TERHADAP LINGKUNGAN

                    Hewan            hidup          memerlukan               lingkungan.            Hewan
               mempertahankan  hidup  dengan  adaptasi.  Bagaimana  dengan

               tumbuhan?  Bagaimana  bentuk  penyesuaian  diri  tumbuhan?

               Apakah tumbuhan bisa melindungi diri?

               1.Berdasarkan Tempat Hidupnya
                    Tumbuhan  juga  menyesuaikan  diri  dengan  lingkungannya.

               Tumbuhan bisa  hidup di  air  dan  daratan. Bagaimana tumbuhan

               menyesuaikan  diri  dengan  lingkungannya?  Marilah  kita  bahas

               uraian berikut.

               a.      Tumbuhan hidup di air
                    Tumbuhan  yang  hidup  di  air  contohnya  teratai,  enceng

               gondok, kangkung, dan genjer.     Tanaman ini, mempunyai daun

               yang lebar.


               Mempunyai  rongga  udara  pada  batangnya  untuk  membantu

               penguapan.  Akar  yang  kuat  menancap  di  dasar  untuk
               keseimbangan daun.       ,

                    Tanaman  air  kebalikan  dari  tanaman  di  daerah  kering.

               Tanaman ini berusaha melepas uap air sebanyak-banyaknya ke

               udara. Rongga udara berguna agar dapat mengapung. b.

               Tumbuhan yang hidup di dua musim
                    Tumbuhan ada  yang hidup di dua musim. Artinya tumbuhan

               mengalami  musim  penghujan  dan  kemarau.  Pada  saat  musim

               penghujan      air      melimpah.      Sedangkan      saat      musim





                                                          46]]></page><page Index="52"><![CDATA[kemarau air sangat

               sulit diperoleh.




                    Tumbuhan yang hidup pada dua musim memiliki ciri-ciri
               yaitu:

               1.  dapat    menggugurkan    daunnya    pada    musim    kemarau

                   (meranggas), dan

               2. dapat melebarkan daunnya pada musim penghujan.
                    Contoh tanamannya, antara lain pohon jati dan mahoni. Pada

               musim  kemarau  pohon  ini  akan  mengurangi  daun.  Pengurangan

               daun  untuk  mengurangi  penguapan.  Cemara  mempunyai  daun

               lembut  dan  meruncing.  Sedangkan  rumput  akan  menghabiskan

               daunnya, tetapi umbinya tetap hidup di dalam tanah.
               c. Tumbuhan di daerah kering/gurun

                    Daerah  gurun  sangat  jarang  terjadi  hujan.  Sepanjang  hari

               daerah ini disinari matahari yang terik. Tumbuhan pada daerah

               kering memiliki ciri-ciri sebagai berikut.

               1.  Berdaun tebal dengan lapisan lilin (untuk mengurangi
                   penguapan)

               2. Batangnya lebar menggembung (untuk menyimpan cadangan

                   air)



                                                             47]]></page><page Index="53"><![CDATA[3. Daunnya berupa duri

               4. Akar menghujam jauh ke dalam tanah dan bercabang banyak.
                    Contoh  tumbuhan  gurun  adalah  kaktus.  Pada  saat  kering

               kaktus   akan   menggunakan   cadangan   makanan,   cadangan

               makanan   tersimpan   di   batang.   Bila   cadangan   makanan

               digunakan, batangnya mengerut. Tetapi saat hujan tiba batang

               kaktus mengembung lagi.
               d. Menempel pada tumbuhan lain

                    Ada dua jenis tanaman yang menempel pada tumbuhan lain.

               Contohnya  epifit  dan  parasit.  Epifit  adalah  menempel  pada

               tumbuhan  lain  namun  tidak  merugikan.  Contohnya,  anggrek,

               vanili, mentimun, dan anggur.
                    Adapun tumbuhan parasit menempel pada tumbuhan lain dan

               bersifat  merugikan  tumbuhan  inangnya.  Contohnya benalu  dan

               tali putri.

                   2.Berdasarkan Cara Melindungi Diri

                    Hewan bisa berlari, untuk melepaskan diri. Tetapi tumbuhan
               memiliki cara tersendiri melindungi diri. Tumbuhan mempunyai

               bagian  tubuh  untuk  melindungi  diri.  Bagian  mana  sajakah

               tumbuhan bisa menjaga diri? Marilah kita pelajari bersama.

                    Berikut  adalah  tumbuhan  yang  dikelompokkan  berdasarkan















               cara melindungi dirinya.
               a.   Menggunakan duri





                                                             48]]></page><page Index="54"><![CDATA[Duri  tumbuh pada  batangnya. Amatilah bunga  mawar  yang

               ada  di  tamanmu!  Indah  dan  wangi  ya,  tapi  hati-hati  kalau
               kurang  hati-hati  terkena  durinya.  Contoh  tumbuhan  yang  lain

               yaitu pohon salak, jeruk, dan bougenvil.

               b. Menggunakan getah

                    Pohon  memiliki  getah  yang  sangat  lengket.  Getah  akan

               keluar   jika   kulit   pohon   tergores   atau   rantingnya   patah.
               Contohnya, pohon sawo, nangka, jambu mete, dan pohon karet.

               c. Menggunakan bulu yang tajam

                    Ada  tumbuhan  tertentu  yang  melindungi  diri  dengan  bulu

               yang tajam. Bulu yang tajam terdapat pada bagian batang. Bulu

               yang tajam dapat melekat kuat serta menyebabkan gatal-gatal.
               Contohnya bulu pada pohon bambu dan tebu.






















                                                 Gambar 3.20 Pohon bambu



               d. Mengandung racun
                    Daun singkong sangat berbahaya jika dimakan mentah. Maka

               saat  akan  memakan  daun  singkong,  harus  direbusnya  terlebih

               dahulu. Sehingga dapat menghilangkan racunnya. Daun ini aman

               dari  hewan  pemangsanya.  Karena  dapat  menjadi  racun  bagi

               hewan-hewan tersebut.



                                                             49]]></page><page Index="55"><![CDATA[BENDA DAN SIFATNYA




           A. HUBUNGAN ANTARA SIFAT BAHAN DENGAN BAHAN

                PENYUSUNNYA
               1.Sifat Bahan dan Manfaatnya

                    Ada  berbagai  benda  yang  terbuat  dari  bahan  berbeda-beda.  Ada
               yang berasal dari serat hewan, serat tumbuhan, plastik, dan sebagainya.

               Bahan-bahan  tersebut  memiliki  fungsi  yang  berbeda  pula.  Marilah
               membahas mengenai bahan-bahan serta fungsinya dalam kehidupan.

               a.      Plastik
                    Sifat tali dari bahan plastik adalah kuat, lentur, dan licin. Namun,

               plastik kurang kuat jika terkena panas. Plastik banyak digunakan sebagai
               peralatan  rumah  tangga.  Misalnya  ember,  baskom,  kursi,  lemari,  dan
               sebagainya.













                                                  Gambar 4.2 Peralatan dari plastik



               b. Nilon

                    Nilon  merupakan  serat  sintesis  atau  buatan.  Bahan  dasar  nilon
               adalah  dari  plastik.  Bentuk  nilon  berupa  untaian  yang  sulit  dipisahkan.
               Sifat nilon yaitu mempunyai gaya tarik antarserat yang besar. Sehingga

               lebih  kuat,  tahan  lama  terhadap  pelarut,  cepat  kering,  dan  kenyal.




                                                           50]]></page><page Index="56"><![CDATA[Penggunaan  tali  nilon  dalam  peralatan  sehari-hari.  Misalnya  untuk
               peralatan  panjat  tebing,  dan  bahan  membuat  jala  nelayan.  Sifat  tali

               nilon  kuat  dan  ringan.  Coba  bayangkan  tali  panjat  tebing  dan  jala
               terbuat dari baja. Betapa berat jika kita menggunakannya.
















                                         Gambar 4.3 Jala dan nelaya

               c. Benang


                    Benang dihasilkan baik oleh tumbuhan maupun hewan. Tumbuhan dapat

               menghasilkan bahan baku benang. Pohon kapas penghasil kapas. Kapas dari
               tumbuhan ini dipintal sehingga menghasilkan benang. Pemanfaatan benang
               dalam  kehidupan  sehari-hari  sangat  banyak.  Misalnya  dalam  industri

               konveksi, untuk mejahit pakaian, jok kursi, menjahit gorden, kasur, dan
               sebagainya.

                    Hewan yang menghasilkan bahan baku benang adalah ulat sutera dan
               domba.  Kepompong  ulat  sutra  menghasilkan  benang  sutera.  Sedangkan

               bulu  domba  menghasilkan  benang  wol.  Baik  benang  dari  tumbuhan
               maupun hewan menghasilkan kain. Kain yang sangat nyaman kita gunakan



















                                       Gambar 4.4 Baju/konveksi


                                                             51]]></page><page Index="57"><![CDATA[d. Senar

                    Tahukah  kalian  apa  yang  menyebabkan  gitar  dapat  mengeluarkan
               bunyi? Karena kita menggetarkan atau memetik senarnya. Senar adalah

               tali  yang  berasal dari  plastik.  Selain  digunakan pada  alat  musik.  Senar
               juga  digunakan  pada  alat  olahraga.  Misalnya  raket  bulutangkis,  raket
               tenis, dan senar pancing.
















                                                Gambar 4.5 Raket atau gitar
               e. Tambang


                    Pernahkah  mendengar  tambang?  Pernahkah  mengikuti  perlombaan

               tarik tambang? Tahukah bahan pembuatan tali tambang tersebut? Tali
               tambang yang digunakan dalam permainan berasal dari serat tumbuhan.

               Tambang juga digunakan sebagai tali pada jangkar kapal. Bahan lain yang
               digunakan untuk tali tambang adalah dari plastik dan kawat besi.
















                        Gambar 4.6 Tambang sebagai tali kapal di pelabuhan



               f. Kertas





                                                             52]]></page><page Index="58"><![CDATA[Kertas  berasal  dari  bahan  baku  kayu.  Kayu  dimasak  menjadi  bubur
               kertas  yang  disebut  pulp.  Pulp  kemudian  melewati  beberapa  saringan














































































                                                             53]]></page><page Index="59"><![CDATA[dan  akhirnya  dicetak  menjadi  kertas.  Kertas  dapat  kita  pakai  untuk
               menulis. Kertas sangat bermanfaat bagi kita. Dengan kertas kita dapat

               membuat  catatan  tentang  segala  sesuatu.  Hanya  saja  kertas  akan
               sangat mudah rusak jika terkena air.
















                                     Gambar 4.7 Tumpukkan kertas/buku



               2.   Hubungan Bahan dan Sifatnya

                    Setiap  bahan  memiliki  sifat  yang  berlainan.  Sifat  antara  satu
               dengan yang lainnya. Bahan akan kita gunakan sesuai dengan sifat serta
               kebutuhan.  Misalnya  bahan  plastik  mempunyai  sifat  yang  menonjol.

               Contohnya  tahan  air,  elastis/lentur,  dan  kuat.  Maka  kita  akan
               memanfaatkannya  untuk  pembuatan  ember,  gayung,  kursi,  dan  mantel.

               Bahan  baku  kapas  yang  diproses  menjadi  benang  dan  kain.  Bahan  ini,
               memiliki sifat menyerap keringat, hangat, dan seratnya halus. Maka kita

               akan memilihnya sebagai bahan baku pakaian. Contohnya baju, speri, jok
               kursi, dan sebagainya.

               B. PERUBAHAN SIFAT BENDA
                    Sebuah  benda  dapat  mengalami  perubahan  sifat.  Perubahan  sifat

               benda  meliputi  warna,  kelenturan,  dan  bau.  Faktor  apakah  yang
               mempengaruhi perubahan sifat benda.

               1.Faktor-faktor   yang   Mempengaruhi   Perubahan   Sifat
                   Benda

                    Coba  kalian  perhatikan  tabel  berikut  ini!  Dapat  kita  lihat  bahwa

               sifat   kayu   sebelum   dan   sesudah   dibakar.   Sifat   benda   tersebut



                                                             54]]></page><page Index="60"><![CDATA[sangatlah   berbeda.   Bentuk,   warna,   kelenturan,   serta   bau   semua
               mengalami perubahan.

                  Sifat                                                              Kayu sesudah

               benda               Kayu sebelum dibakar                              dibakar

                                                                                         menjadi
               1. Bentuk              berupa kayu segar putih                            arang hitam

               2. Warna              kecoklatan tidak mudah hancur                       mudah
               3. Kelenturan         kayu                                            hancur

               4. Bau
                                                                                         hangus



               Faktor yang menyebabkan sifat dan wujud benda berubah.
               a.    Pemanasan
                    Pemanasan  suatu  benda  akan  menimbulkan  perubahan  pada  benda.

               Wujud es yang padat akan menjadi cair. Apabila es dipanaskan. Mentega
               juga akan mengalami hal yang sama. Wujud cair akan menjadi gas apabila

               terus dipanaskan.











                                                      Gambar 4.8 Es mencair



               b. Pembakaran
                    Pembakaran sutau benda akan menyebabkan perubahan pada benda.
               Kertas  yang  dibakar  akan  berubah  menjadi  abu.  Plastik  yang  dibakar

               akan berwarna hitam. Kayu yang dibakar menjadi arang dan abu.












                                                             55]]></page><page Index="61"><![CDATA[Gambar 4.9 Kertas dibakar
















                                                 Gambar 4.10 Kayu dibakar
                   Akibat peristiwa pembakaran, kertas jadi abu. Kayu dibakar menjadi arang atau abu.
               c.  Perubahan suhu
                    Pencampuran  air  pada  suatu  bahan  akan  menyebabkan  perubahan

               suhu.  Semen  dicampur  air  suhu  akan  meningkat  sehingga  dari  serbuk
               menjadi  padat.  Karbit  jika  diberi  air  akan  melepaskan  gas.  Sehingga
               mudah terbakar dan pada suhu tinggi dapat melelehkan besi.

                    Selain itu peerubahan suhu juga dapat mengubah air menjadi es, dan
               gas menjadi titik-titik air.

               d. Pengaratan
                    Pengaratan  akan  menyebabkan  perubahan  pada  benda.  Pengaratan
               terjadi pada  besi yang  terkena air. Besi  bereaksi dengan oksigen akan

               menimbulkan karat. Aluminium jika terkena zat asam akan teroksidasi.
               e. Pembusukan

                    Pembusukan   terjadi   karena   adanya   bakteri   yang   menempel.
               Contohnya pada sayuran, buah, daging, mapun makanan matang. Buah dan

               sayuran  segar  akan  menjadi  lembek  ketika  membusuk.  Daging  ataupun
               makanan  matang  pun  demikian.  Proses  pembusukan  akan  mengubah






                                                             56]]></page><page Index="62"><![CDATA[sifat-sifat  buah.  Perubahan  yang  terjadi  meliputi  kekerasan,  bau  dan
               warnanya.

                    Beberapa cara untuk memperlambat proses pembusukan.
               1.  Dimasukkan ke dalam ruangan bersuhu rendah/dingin (kulkas)

               2. Diawetkan melalui manisan
               3. Diawetkan melalui pengasinan, misalnya ikan asin.








                                          Gambar 4.11 Buah segar dan buah busuk
                   2.Perubahan sifat Benda
                    Perubahan  sifat  benda  dibedakan  menjadi  dua.  Perubahan  sifat

               benda  sementara  dan  tetap.  Apakah  perbedaan  perubahan  sifat
               tersebut?

               a.    Sementara
                    Perubahan  benda  bersifat  sementara  artinya  benda  mengalami

               perubahan  dan  dapat  berubah  kembali.  Berubah  kembali  ke  bentuk
               semula. Misalnya, air yang mengalami proses pemanasan dan pendinginan.

               Perubahan sementara yang terjadi pada air juga dapat kita amati pada
               proses terjadinya hujan.






















                                 Gambar 4.12 Proses terjadinya hujan







                                                             57]]></page><page Index="63"><![CDATA[Awan terbentuk dari air yang menguap. Karena panas sinar matahari.
               Uap air dari laut, sumber air, tanah, maupun tumbuhan berkumpul di udara

               membentuk awan. Karena suhu udara yang dingin maka uap air berubah
               menjadi  kristal-kristal  es. Jika  sudah  penuh,  maka  kristal  es  jatuh  ke

               bawah dalam bentuk titik-titik air hujan.
               b. Tetap

                    Perubahan benda bersifat tetap artinya benda mengalami perubahan
               dan  tidak  dapat  kembali  seperti  semula.  Misalnya,  minyak  goreng
               dipanaskan  akan  menguap.  Bila  uap  minyak  didinginkan  tidak  akan

               kembali semula.















                                                Gambar 4.13 Minyak goreng

                                                   RANGKUMAN




                1.  Bernapas  merupakan  kegiatan  masukkan  udara  yang  mengandung
                    oksigen ke dalam tubuh serta mengeluarkan udara yang mengandung

                    karbondioksida dan uap air dari tubuh.
                2.  Alat pernapasan makhluk hidup berbeda-beda menurut jenis makhluk
                    hidup dan tempat hidupnya.

                3. Alat   pernapasan   pada   manusia   terdiri   atas    hidung,   pangkal
                    tenggorokan, batang tenggorokan, cabang batang tenggorokan, anak

                    cabang tenggorokan, dan paru-paru.
                4.  Paru-paru  manusia  terletak  dalam  rongga  dada.  Paru-paru  terdiri
                    atas  berjuta-juta   gelembung   paru-paru   yang   disebut   alveoli.





                                                             58]]></page><page Index="64"><![CDATA[Penyerapan  oksigen  serta  pelepasan  karbondioksida  dan  uap  air
                    berlangsung dalam alveoli.

                5. Cara  bernapas  dengan  mengembangkempiskan  rongga  dada  disebut
                    pernapasan dada.

                6. Cara   pernapasan   dengan   mengembangkempiskan   rongga   perut
                    disebut pernapasan perut.

                7. Polusi udara dapat menyebabkan alat-alat pernapasan kita mengalami
                    gangguan.
                8. Alat-alat pernapasan perlu dijaga agar selalu sehat.

                9. Mamalia bernapas dengan paru-paru.
                10.          Alat pernapasan reptil adalah hidung, batang tenggorokan,

                    cabang batang tenggorokan, dan paru-paru.
                11. Hewan  air  yang  bernapas  dengan  paru-paru   adalah  paus,  lumba-
                    lumba, dan pesut.

                12.   Contoh  hewan  yang  bernapas  dengan  insang  adalah  ikan,  berudu,
                    udang, dan belut.

                13.   Hewan yang bernapas dengan trakea adalah jenis serangga.
                14.   Cacing bernapas dengan menggunakan permukaan kulit yang basah.
                15.   Pencernaan  makanan  adalah  proses  pengubahan  makanan  menjadi

                    zat-zat yang dapat diserap oleh usus.
                16.          Sistem   pencernaan  manusia  terdiri  atas  alat-alat

                    pencernaan serta proses-proses pencernaan yang terjadi di
                    dalamnya.

                17.          Saluran  pencernaan  manusia  terdiri  atas  mulut,
                    kerongkongan, lambung, usus halus, usus besar, dan anus.

                18.   Contoh kelenjar pencernaan, antara lain, hati dan pankreas.
                19.          Zat-zat   makanan   yang   diperlukan   tubuh   adalah
                    karbohidrat, lemak, protein, air, vitamin, dan mineral.

                20.  Makanan  bergizi  adalah  makanan  yang  mengandung  karbohidrat,
                    lemak, protein, air, vitamin, dan mineral dalam jumlah seimbang.

                21.   Karbohidrat berfungsi sebagai penghasil tenaga.
                22.   Lemak  berfungsi  sebagai  penghasil  energi  cadangan,  bantalan

                    tubuh, serta pelarut vitamin A,D, E, dan K.


                                                             59]]></page><page Index="65"><![CDATA[23.   Protein berfungsi sebagai zat pembangun jaringan tubuh.
















































































                                                             60]]></page><page Index="66"><![CDATA[24.   Mineral dan vitamin berfungsi sebagai zat pengatur.
                25.  Hasil pencernaan makanan berupa sari-sari makanan diserap dalam

                    darah dan diedarkan ke seluruh tubuh.
                26.  Makanan empat sehat lima sempurna terdiri atas makanan pokok,

                    lauk-pauk, sayuran, buah-buahan, dan susu.
                27.  Kekurangan  dan  kelebihan  zat  gizi  tertentu  dapat  menimbulkan

                    penyakit atau gangguan pada tubuh.
                28.  Kita  harus  memperhatikan  cara  pengolahan  bahan  makanan  agar
                    zat-zat gizi yang terkandung di dalamnya tidak rusak atau hilang.

                29.   Darah terdiri atas dua bagian, yaitu cair (plasma darah) dan padat.
                30.  Plasma   darah   berguna   untuk   membantu   penggumpalan   darah,

                    membentuk  pertahanan  tubuh,  mengangkut  zat  makanan,  hormon,
                    dan zat sisa.

                31.   Bagian  padat  darah  (butiran  darah)  terdiri  atas  sel-sel  darah
                    merah, sel-sel darah putih, dan keping-keping darah.

                32.  Sel darah merah (eritrosit) memberikan warna merah pada darah
                    serta berfungsi untuk mengikat oksigen dan karbondioksida.
                33.  Sel  darah  putih  (leukosit)  dapat  bergerak  untuk  menyerang  dan

                    melumpuhkan kuman penyakit yang masuk ke dalam tubuh.
                34.  Keping  darah  bertugas  menyumbat  luka  pada  pembuluh  darah

                    sehingga darah tidak mengucur terus jika terjadi luka.
                35.   Fungsi darah, antara lain:

                          a.  mengedarkan sari-sari makanan ke seluruh tubuh;
                          b. mengedarkan oksigen ke seluruh tubuh;

                          c.  mengambil    bahan-bahan    sisa   dari    seluruh    tubuh   dan
                              membuangnya ke ginjal, kulit, dan paru-paru;
                          d. sebagai pembunuh kuman penyakit; dan

                          e.  menjaga kestabilan suhu tubuh.
                36.   Alat  peredaran  darah  kita  terdiri  atas  jantung  dan  pembuluh

                    darah.
                37.   Jantung terdiri atas empat ruangan, yaitu serambi kanan, serambi
                    kiri, bilik kanan, dan bilik kiri.





                                                             61]]></page><page Index="67"><![CDATA[38.   Pembuluh   darah   pada   dasarnya   ada   dua   macam,   yaitu   ar11.
                    Penyakit  yang  berhubungan  dengan  alat  per  penyakit  ginjal  dan

                    kencing manis.
                39.  Kebiasaan hidup sehat dapat dilakukan untuk menghindari penyakit

                    yang berhubungan dengan alat peredaran darah.
                40.  Tumbuhan    hijau    dapat    membuat    makanan    sendiri    melalui

                    fotosintesis.
                41.   Tumbuhan  hijau  membutuhkan  air  yang  mengandung  mineral  dan
                    karbon-dioksida  serta  cahaya  matahari  agar  dapat  melakukan

                    fotosintesis.
                42.  Proses  fotosintesis  pada  tumbuhan  hijau  terjadi  di  daun  yang

                    banyak mengandung klorofil (zat hijau daun).
                43.  Fotosintesis pada tumbuhan hijau secara alami hanya terjadi pada

                    siang hari.
                44.   Secara  sederhana,  pembentukan  makanan  pada  tumbuhan  hijau

                    dapat ditunjukkan dengan skema berikut.
                45.   Hasil fotosintesis terdiri atas karbohidrat dan oksigen.
                46.  Karbohidrat  hasil  fotosintesis  digunakan  oleh  tumbuhan  hijau

                    untuk  mencukupi   kebutuhan   hidupnya;   jika   ada   kelebihan   akan
                    disimpan sebagai makanan cadangan.

                47.  Makanan  cadangan  ada  yang  disimpan  di  dalam  umbi,  buah,  biji,
                    atau batang tumbuhan.

                48.  Hasil  fotosintesis  selain  dimanfaatkan  oleh  tumbuhan  itu  sendiri
                    juga dimanfaatkan oleh makhluk hidup lain.

                49.  Kemampuan   makhluk   hidup   untuk   menyesuaikan   diri   dengan
                    lingkungannya disebut adaptasi.
                50.   Setiap    makhluk    hidup    mempunyai    cara    tertentu    untuk

                    menyesuaikan diri dengan lingkungannya.
                51.   Penyesuaian  diri  hewan  terhadap  lingkungan  untuk  memperoleh

                    makanan  dalam  bentuk,  antara  lain,  penyesuaian  bentuk  anggota
                    tubuh, mulut, gigi, atau paruh.
                52.   Contoh penyesuaian tersebut, antara lain, sebagai berikut.





                                                             62]]></page><page Index="68"><![CDATA[.  Gigi hewan pemakan daging sebagian besar berupa gigi taring
                              yang berguna untuk mencabik dan mengoyak daging.

                          a.  Kaki  ayam  berbeda  bentuk  dengan  kaki  itik  karena  ayam
                              mencari  makanan  di  tanah  kering,  sedangkan  itik  mencari

                              makanan di rawarawa atau sungai.
                53.  Hewan  menyesuaikan  diri  agar  terlindung  dari  musuhnya  dengan

                    cara, antara lain, menipu musuhnya, mengeluarkan bau yang tidak enak,
                    atau dengan cara menghindar.
                54.  Contoh  hewan  yang  memiliki  tindakan  yang  khas  sebagai  bentuk

                    pertahanan diri terhadap musuhnya, antara lain, sebagai berikut.
                           .  Bunglon    mengubah    warna    kulit    tubuhnya    menyerupai

                              lingkungan    sekelilingnya    sehingga    tidak    tampak    oleh
                              musuhnya.

                          a.  Cecak memutuskan ekornya bila ada musuh mengejar.
                          b. Cumi-cumi   menyemprotkan   cairan   berwarna   biru   untuk

                              mengelabui musuhnya.
                          c.  Walang  sangit  mengeluarkan  bau  yang  tidak  enak  sehingga
                              tidak ada hewan yang mau mendekat kepadanya.

                55.   Penyesuaian    diri    tumbuhan    terhadap    lingkungannya    untuk
                    memperoleh   makanan,   antara   lain,   penyesuaian   bentuk   batang,

                    bentuk akar, dan bentuk daun







                                              LATIHAN SOAL



               I. Berilah tanda silang (x) pada huruf a, b, c, atau d di depan jawaban
               yang benar !
               1.  Alat  pernapasan  yang  merupakan  tempat  pertukaran  oksigen  dan

               karbon dioksida adalah ...
               a. paru-paru

               b. jantung



                                                             63]]></page><page Index="69"><![CDATA[c. hidung
               d. tenggorokan


               2.  Gelembung-gelembung  halus  di  dalam  paru-paru  yang  merupakan
               tempat pertukaran oksigen dan karbon dioksida disebut ...
               a. bronkus

               b. bronkiolus
               c. alveolus

               d. diafragma

               3. Alat pencernaan makanan yang menghasilkan enzim untuk membantu
               dalam proses pencernaan makanan secara kimiawi disebut ...

               a. kelenjar pencernaan
               b. saluran pencernaan

               c. lambung
               d. usus halus

               4.  Gerakan  meremas-remas  yang  dilakukan  oleh  dinding  kerongkongan

               disebut gerak ...
               a. kinetik
               b. lurus

               c. memutar
               d. peristaltik


               5. Proses pencernaan di lambung dibantu oleh enzim ...

               a. pepsin
               b. amilaze

               c. tripsin
               d. lipase

               6. Hewan berikut yang bernapas dengan paru-paru adalah ….

               a. lumba-lumba dan kuda
               b. ikan dan paus

               c. berudu dan ikan



                                                             64]]></page><page Index="70"><![CDATA[d. ikan dan lumba-lumba

               7. Di bawah ini urutan alat pencernaan manusia yang benar adalah ….

               a. rongga mulut - kerongkongan - lambung - usus halus - usus besar
               b. rongga mulut - kerongkongan - lambung - usus besar - usus halus
               c. rongga mulut - kerongkongan - usus halus - lambung - usus besar

               d. rongga mulut - lambung - kerongkongan - usus halus - usus besar

               8. Penyerapan sari-sari makanan terjadi di dalam ….

               a. lambung
               b. lambung
               c. usus besar

               d. usus halus

               9. Vitamin yang tidak larut dalam air adalah adalah …
               a. A dan B

               b. D dan K
               c. A dan C

               d. B dan C

               10. Enzim yang berfungsi untuk mencerna lemak adalah  ….
               a. amilase

               b. renin
               c. lipase

               d. pepsin

               11.  Alat  peredaran  darah   yang  berfungsi   sebagai  pemompa  darah
               adalah  ….

               a. jantung
               b. paru-paru
               c. pembuluh nadi

               d. pembuluh vena








                                                             65]]></page><page Index="71"><![CDATA[12. Peredaran darah dari jantung ke paru-paru dan kembali ke jantung
               disebut ….

               a. peredaran darah tertutup
               b. peredaran darah besar

               c. peredaran darah terbuka
               d. peredaran darah kecil


               13. Selaput pembungkus paru-paru disebut ....

               a. pleura
               b. papila
               c. selaput lendir

               d. selaput jala

               14. Penyakit saluran pernapasan adalah ...

               a. rakitis
               b. bronkitis
               c. tifus

               d. hipertensi

               15.  Lubang  yang  berfungsi  sebagai  jalan  keluar  masuknya  udara  pada

               serangga disebut ...
               a. stigma
               b. diafragma

               c. kloaka
               d. alveolus


               16. Tumbuhan tebu dan sagu menyimpan cadangan makanan pada ...

               a. akar
               b. daun
               c. batang

               d. buah

               17. Adaptasi morfologi pada hewan misalnya ...
               a. bentuk gigi pada mamalia




                                                             66]]></page><page Index="72"><![CDATA[b. kerbau berkubang
               c. anjing mengibaskan ekornya

               d. kura-kura selalu berjemur

               18.
               Adaptasi pada bunglon

               Alat perlindungan diri hewan di atas adalah ...
               a. gigitan berbisa

               b. perubahan warna kulitnya
               c. lilitan tubuh

               d. kuku yang tajam

               19. Bagian sel tumbuhan yang mengandung zat hijau daun disebut ….
               a. kloroplas

               b. klorofil
               c. kloroform
               d. klorin


               20. Tumbuhan yang menyimpan cadangan makanan di dalam umbi adalah
               ….

               a. pisang
               b. anggur
               c. bawang merah

               d. kacang kedelai

               21.   Berikut   adalah   tumbuhan  yang  tunasnya   dimanfaatkan   sebagai
               sayuran adalah ….

               a. bambu
               b. kol

               c. sawi
               d. papaya


               22.   Di   bawah   ini   merupakan   tumbuhan   yang   menyimpan   cadangan

               makanannya berupa umbi, kecuali ....



                                                             67]]></page><page Index="73"><![CDATA[a.  singkong
               b.  kentang

               c. ubi jalar
               d. pisang


               23. Trenggiling melindungi diri dari musuhnya dengan cara ...

               a. berpura-pura mati
               b. mengeluarkan cairan berbau

               c. melingkari tubuh lawan
               d. menggulungkan tubuhnya

               24.  Berdasarkan  struktur  kakinya,  burung  yang  sering  bertengger

               dimiliki oleh ...
               a. kutilang

               b. kakaktua
               c. pelatuk
               d. elang


               25. Hewan yang memiliki alat untuk perlindungan diri berupa cairan tinta

               adalah ...
               a. cumi-cumi

               b. lumba-lumba
               c. udang

               d. bebek

               26. Tumbuhan yang menggugurkan daunnya pada musim kemarau adalah
               pohon  …

               a.  jambu
               b. jati
               c. durian

               d. manga

               27. Tumbuhan kaktus menyesuaikan diri pada lingkungannya dengan cara

               ….



                                                             68]]></page><page Index="74"><![CDATA[a. banyak bergetah
               b. daunnya berbentuk duri

               c. tidak memiliki klorofil
               d. tidak mempunyai cabang


               28. Benang yang terbuat dari kapas adalah ...

               a. sutra
               b. wol

               c. nilon
               d. katun


               29. Berikut ini contoh tali yang terbuat dari serat sintetis adalah ….

               a. tali tambang
               b. tali manila

               c. tali raffia
               d. ijuk

               30. Perubahan benda yang bersifat sementara terjadi pada ...

               a. semen yang dicampur air
               b. sumbu lilin yang dibakar

               c. air yang membeku
               d. kayu yang dibakar

               II. Isilah titik-titik di bawah ini dengan jawaban yang tepat!

               1.  Bagian  pernapasan  manusia  yang  terdiri  dari  tulang-tulang  rawan
               adalah ....

               2.  Sisa  makanan  mengalami  pembusukan  di  dalam  usus  besar  dibantu
               oleh bakteri ….
               3. Amilasi, lipase, dan tripsin terkandung dalam ....

               4. Avitaminosis adalah ....
               5. Kantong udara pada burung disebut ….

               6. Lubang-lubang kecil yang terdapat di permukaan daun bagian bawah
               disebut ....
               7. Selain oksigen, hasil fotosintesis adalah ....



                                                             69]]></page><page Index="75"><![CDATA[8. Tempat tinggal makhluk hidup disebut ....
               9. Bahan baku pembuat kertas adalah ….

               10. Benang rayon berasal dari serat ....

               III. Jawablah pertanyaan-pertanyaan di bawah ini dengan jawaban yang
               benar!

               1. Sebutkan alat pernapasan secara urut mulai dari hidung !
               2. Jelaskan proses terjadinya fotosintesis !

               3. Sebutkan penyimpanan cadangan makanan pada tumbuhan !
               4. Apa tujuan makhluk hidup beradaptasi dengan lingkungannya ?
               5.  Sebutkan  faktor-faktor  yang  dapat  menyebabkan  perubahan  sifat

               benda!





















































                                                             70]]></page><page Index="76"><![CDATA[BIOGRAFI PENULIS



























                  Nama lengkap Dwi Agustin, dilahirkan di Pagar Alam pada tanggal 9 Agustus 1999.
              Anak kedua dari tiga bersaudara, dengan ayah yang bernama Syafrudin S.Pd dan ibu

              yang bernama Ruswita S.Pd. Untuk pertama kali menempuh pendidikan di TK Pembina
              Pagar Alam Sumatera Selatan lulus tahun 2005, kemudia melanjutkan pendidikan ke SD
              Negeri  13  Pagar  Alam  Sumatera  Selatan  lulus  tahun  2011,  kemudian  melanjutkan
              pendidikan lagi ke SMP Negeri 1 Pagar Alam Sumatera Selatan lulus tahun 2014 dan ke
              SMA Negeri 4 Pagar Alam Sumatera Selatan lulus tahun 2017 dan pada tahun 2017
              terdaftar sebagai salah satu mahasiswa pada program S1 Pendidikan Guru Madrasah
              Ibtidaiyah (PGMI) Fakultas Tarbiyah dan keguruan Universitas Islam Negeri Raden
              Intan Lampung.

                  Semasa  kuliah  penulis  aktif  dalam  berbagai  organisasi,  salahsatunya  adalah
              organisasi Himpunan Mahasiswa Jurusan (HMJ PGMI).

                  EModul ini adalah karya pertama dari saya yang digunakan untuk membantu peserta

              didik dalam belajar, semoga bermanfaat ☺

















                                                             71]]></page><page Index="77"/></pages></Search>
